{
    "version": "https://jsonfeed.org/version/1",
    "title": "SimpleFeedMaker Feed",
    "home_page_url": "https://www.laprovence.com/region/Edition-marseille",
    "feed_url": "https://simplefeedmaker.com/feeds/12ad32bae8748228b0e3c9d435368d80.json",
    "description": "Custom feed generated by SimpleFeedMaker",
    "items": [
        {
            "id": "https://www.laprovence.com/article/region/20166513182985/direct-laprovence-direct-attaque-au-couteau-a-marseille-le-suspect-abattu-bruno-retailleau-attendu-sur-place",
            "url": "https://www.laprovence.com/article/region/20166513182985/direct-laprovence-direct-attaque-au-couteau-a-marseille-le-suspect-abattu-bruno-retailleau-attendu-sur-place",
            "title": "Attaque au couteau \u00e0 Marseille : Payan, Vassal, Muselier... suivez les r\u00e9actions des \u00e9lus en directlive",
            "content_text": "Attaque au couteau \u00e0 Marseille : Payan, Vassal, Muselier... suivez les r\u00e9actions des \u00e9lus en directlive"
        },
        {
            "id": "https://www.laprovence.com/article/region/1176054079647214/rentree-scolaire-a-allauch-la-qualite-de-nos-ecoles-attire-les-familles-vante-le-maire-lionel-de-cala",
            "url": "https://www.laprovence.com/article/region/1176054079647214/rentree-scolaire-a-allauch-la-qualite-de-nos-ecoles-attire-les-familles-vante-le-maire-lionel-de-cala",
            "title": "Rentr\u00e9e scolaire \u00e0 Allauch : \"La qualit\u00e9 de nos \u00e9coles attire les familles\", vante le maire Lionel de Cala",
            "content_text": "Rentr\u00e9e scolaire \u00e0 Allauch : \"La qualit\u00e9 de nos \u00e9coles attire les familles\", vante le maire Lionel de Cala"
        },
        {
            "id": "https://www.laprovence.com/article/region/1134673966590314/goldman-dion-pagny-erick-benzi-cet-arrangeur-realisateur-marseillais-qui-travaille-avec-les-plus-grands",
            "url": "https://www.laprovence.com/article/region/1134673966590314/goldman-dion-pagny-erick-benzi-cet-arrangeur-realisateur-marseillais-qui-travaille-avec-les-plus-grands",
            "title": "Goldman, Dion, Pagny, \u2026 : Erick Benzi, cet arrangeur-r\u00e9alisateur marseillais qui travaille avec les plus grands",
            "content_text": "Goldman, Dion, Pagny, \u2026 : Erick Benzi, cet arrangeur-r\u00e9alisateur marseillais qui travaille avec les plus grands"
        },
        {
            "id": "https://www.laprovence.com/article/region/1050115894781214/une-rentree-ensoleillee-pour-les-19-classes-du-rove",
            "url": "https://www.laprovence.com/article/region/1050115894781214/une-rentree-ensoleillee-pour-les-19-classes-du-rove",
            "title": "Une rentr\u00e9e ensoleill\u00e9e pour les 19 classes du Rove",
            "content_text": "Une rentr\u00e9e ensoleill\u00e9e pour les 19 classes du Rove"
        },
        {
            "id": "https://www.laprovence.com/article/region/40040064349918/marseille-les-deux-lignes-de-metro-tres-perturbees-en-raison-dun-bagage-abandonne-a-la-station-saint-charles",
            "url": "https://www.laprovence.com/article/region/40040064349918/marseille-les-deux-lignes-de-metro-tres-perturbees-en-raison-dun-bagage-abandonne-a-la-station-saint-charles",
            "title": "Les deux lignes de m\u00e9tro de Marseille tr\u00e8s perturb\u00e9es en raison d'un bagage abandonn\u00e9 \u00e0 la station Saint-Charles",
            "content_text": "Les deux lignes de m\u00e9tro de Marseille tr\u00e8s perturb\u00e9es en raison d'un bagage abandonn\u00e9 \u00e0 la station Saint-Charles"
        },
        {
            "id": "https://www.laprovence.com/article/politique/55090598834976/marseille-la-droite-conteste-la-vision-de-benoit-payan-sur-le-plan-ecoles",
            "url": "https://www.laprovence.com/article/politique/55090598834976/marseille-la-droite-conteste-la-vision-de-benoit-payan-sur-le-plan-ecoles",
            "title": "Marseille : la droite conteste la vision de Beno\u00eet Payan sur le Plan \u00e9coles",
            "content_text": "Marseille : la droite conteste la vision de Beno\u00eet Payan sur le Plan \u00e9coles"
        },
        {
            "id": "https://www.laprovence.com/article/region/50840587675651/le-vieux-port-de-marseille-sous-la-pluie-c-est-toujours-une-catastrophe",
            "url": "https://www.laprovence.com/article/region/50840587675651/le-vieux-port-de-marseille-sous-la-pluie-c-est-toujours-une-catastrophe",
            "title": "Le Vieux-Port de Marseille sous la pluie, \"c\u2019est toujours une catastrophe\"",
            "content_text": "Le Vieux-Port de Marseille sous la pluie, \"c\u2019est toujours une catastrophe\""
        },
        {
            "id": "https://www.laprovence.com/article/politique/50294164480224/rallie-a-l-udr-patrick-pappalardo-defend-un-choix-de-conviction-a-six-mois-des-municipales-a-marseille",
            "url": "https://www.laprovence.com/article/politique/50294164480224/rallie-a-l-udr-patrick-pappalardo-defend-un-choix-de-conviction-a-six-mois-des-municipales-a-marseille",
            "title": "Ralli\u00e9 \u00e0 l\u2019UDR, Patrick Pappalardo d\u00e9fend \"un choix de conviction\" \u00e0 six mois des municipales \u00e0 Marseille",
            "content_text": "Ralli\u00e9 \u00e0 l\u2019UDR, Patrick Pappalardo d\u00e9fend \"un choix de conviction\" \u00e0 six mois des municipales \u00e0 Marseille"
        },
        {
            "id": "https://www.laprovence.com/article/region/45830353375220/en-attendant-la-rentree-scolaire-un-lundi-entre-deux-eaux-a-marseille",
            "url": "https://www.laprovence.com/article/region/45830353375220/en-attendant-la-rentree-scolaire-un-lundi-entre-deux-eaux-a-marseille",
            "title": "En attendant la rentr\u00e9e scolaire, un lundi entre deux eaux \u00e0 Marseille",
            "content_text": "En attendant la rentr\u00e9e scolaire, un lundi entre deux eaux \u00e0 Marseille"
        },
        {
            "id": "https://www.laprovence.com/article/societe/28024355128510/une-rentree-des-classes-au-sec-et-apres-de-grands-travaux-pour-les-ecoliers-d-aubagne",
            "url": "https://www.laprovence.com/article/societe/28024355128510/une-rentree-des-classes-au-sec-et-apres-de-grands-travaux-pour-les-ecoliers-d-aubagne",
            "title": "17:30Une rentr\u00e9e des classes au sec et apr\u00e8s de grands travaux pour les \u00e9coliers d\u2019Aubagne",
            "content_text": "17:30Une rentr\u00e9e des classes au sec et apr\u00e8s de grands travaux pour les \u00e9coliers d\u2019Aubagne"
        }
    ]
}