<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>NCR Noticias &#8211; Noticias Costa Rica</title>
	<atom:link href="https://ncrnoticias.com/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://ncrnoticias.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Thu, 14 Aug 2025 22:50:26 +0000</lastBuildDate>
	<language>es</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.8.2</generator>

<image>
	<url>https://ncrnoticias.com/wp-content/uploads/2025/04/NCRnoticias-Logo-2025-512x512-1-150x150.jpg</url>
	<title>NCR Noticias &#8211; Noticias Costa Rica</title>
	<link>https://ncrnoticias.com</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Menor pierde la vida en tiroteo cerca de escuela en Alajuelita</title>
		<link>https://ncrnoticias.com/nacionales/menor-pierde-la-vida-en-tiroteo-cerca-de-escuela-en-alajuelita/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Redacción]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Aug 2025 22:50:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Nacionales]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ncrnoticias.com/?p=445774</guid>

					<description><![CDATA[La comunidad de San Felipe de Alajuelita se vio sacudida este jueves por un violento hecho que costó la vida a un menor de entre 13 y 14 años. El incidente ocurrió a un costado de la escuela local, donde testigos reportaron múltiples disparos en plena tarde. Según información confirmada por la Cruz Roja, al [&#8230;]]]></description>
		
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Laura Fernández: “El momento de fundar la Tercera República llegó”</title>
		<link>https://ncrnoticias.com/politica/laura-fernandez-el-momento-de-fundar-la-tercera-republica-llego/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Redacción]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Aug 2025 22:37:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Política]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ncrnoticias.com/?p=445771</guid>

					<description><![CDATA[Laura Fernández fue confirmada el domingo anterior como la carta presidencial del Partido Pueblo Soberano (PPSO) para las elecciones de 2026, tras recibir el respaldo de la Asamblea Nacional de la agrupación. En la fórmula que buscará la presidencia, la exministra estará acompañada por el máster en economía y exjerarca Francisco Gamboa, así como por [&#8230;]]]></description>
		
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Si viajaste a Italia tus datos podrían estar en la dark web</title>
		<link>https://ncrnoticias.com/internacionales/si-viajaste-a-italia-tus-datos-podrian-estar-en-la-dark-web/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Redacción]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Aug 2025 22:31:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Internacionales]]></category>
		<category><![CDATA[Internacional]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ncrnoticias.com/?p=445767</guid>

					<description><![CDATA[Autoridades italianas advierten sobre ciberataque de gran escala Las autoridades italianas emitieron este jueves una seria advertencia a los turistas que han visitado el país en los últimos meses. De acuerdo con la Agencia para Italia Digital (AgID), decenas de miles de documentos de identidad escaneados en hoteles fueron sustraídos de sus servidores y puestos [&#8230;]]]></description>
		
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Las carreras que aseguran empleo rápido y un salario alto en Costa Rica</title>
		<link>https://ncrnoticias.com/educacion/las-carreras-que-aseguran-empleo-rapido-y-un-salario-alto-en-costa-rica/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Redacción]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Aug 2025 22:22:32 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Educación]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ncrnoticias.com/?p=445764</guid>

					<description><![CDATA[¿Vocación o bolsillo? Esa es la disyuntiva que pronto enfrentarán miles de estudiantes costarricenses que este año se gradúan del colegio. La decisión no es menor: elegir una carrera universitaria puede marcar no solo el futuro profesional, sino también el nivel de ingresos y las oportunidades laborales. De acuerdo con datos del Consejo Nacional de [&#8230;]]]></description>
		
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Don Omar anuncia nuevo álbum tras vencer el cáncer</title>
		<link>https://ncrnoticias.com/entretenimiento/don-omar-anuncia-nuevo-album-tras-vencer-el-cancer/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Redacción]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Aug 2025 22:03:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Entretenimiento]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ncrnoticias.com/?p=445761</guid>

					<description><![CDATA[El cantante puertorriqueño Don Omar, reconocido mundialmente como El Rey del Reggaetón, confirmó que está listo para volver a la escena musical después de un año marcado por su recuperación del cáncer. Este anuncio no solo representa un nuevo capítulo en su carrera, sino también un mensaje de resiliencia para sus seguidores en todo el [&#8230;]]]></description>
		
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Chaves invoca a Dios y llama a diputados de 2026 a devolver la paz a Costa Rica</title>
		<link>https://ncrnoticias.com/nacionales/chaves-invoca-a-dios-y-llama-a-diputados-de-2026-a-devolver-la-paz-a-costa-rica/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Redacción]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Aug 2025 20:37:17 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Nacionales]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ncrnoticias.com/?p=445759</guid>

					<description><![CDATA[En un acto cargado de mensajes contra la criminalidad, el presidente Rodrigo Chaves pidió que los diputados que resulten electos en 2026 impulsen leyes que fortalezcan la seguridad ciudadana y devuelvan la tranquilidad a las familias costarricenses. Las declaraciones se dieron durante la graduación y juramentación de 705 nuevos oficiales de la Fuerza Pública, realizada [&#8230;]]]></description>
		
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Menores y adultos mayores deberán presentarse a entrevista para solicitar visa estadounidense</title>
		<link>https://ncrnoticias.com/nacionales/menores-y-adultos-mayores-deberan-presentarse-a-entrevista-para-solicitar-visa-estadounidense/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Redacción]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Aug 2025 19:18:21 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Nacionales]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ncrnoticias.com/?p=445753</guid>

					<description><![CDATA[La Embajada de Estados Unidos en Costa Rica anunció un cambio significativo en el proceso de solicitud de visas, el cual entrará en vigencia el próximo 2 de septiembre. A partir de esa fecha, los niños menores de 14 años y los adultos mayores de 79 ya no estarán exentos de presentarse a una entrevista [&#8230;]]]></description>
		
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Operativo en San José destapa venta de artículos robados en comercios electrónicos</title>
		<link>https://ncrnoticias.com/nacionales/operativo-en-san-jose-destapa-venta-de-articulos-robados-en-comercios-electronicos/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Redacción]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Aug 2025 18:46:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Nacionales]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ncrnoticias.com/?p=445749</guid>

					<description><![CDATA[Un amplio operativo desarrollado en el corazón de San José reveló la presencia de dispositivos electrónicos con denuncias por robo en varios establecimientos.La acción fue ejecutada el miércoles por un equipo conjunto del Organismo de Investigación Judicial (OIJ), la Policía Municipal y la Fuerza Pública, con el objetivo de frenar la venta y circulación de [&#8230;]]]></description>
		
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Protesta en Cartago responsabiliza a Chaves por retrasos en el nuevo Hospital Max Peralta</title>
		<link>https://ncrnoticias.com/nacionales/protesta-en-cartago-responsabiliza-a-chaves-por-retrasos-en-el-nuevo-hospital-max-peralta/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Redacción]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Aug 2025 18:37:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Nacionales]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ncrnoticias.com/?p=445746</guid>

					<description><![CDATA[Vecinos de Cartago realizaron una manifestación frente al terreno donde, desde hace más de diez años, debería construirse el nuevo Hospital Max Peralta. Con una lona que decía: “aquí están los muertos del hospital que nunca existió”, acompañada de cruces con nombres de personas que habrían fallecido esperando la atención de una infraestructura moderna, los [&#8230;]]]></description>
		
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Violencia en San José: hombre asesinado mientras viajaba en plataforma de transporte</title>
		<link>https://ncrnoticias.com/nacionales/violencia-en-san-jose-hombre-asesinado-mientras-viajaba-en-plataforma-de-transporte/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Redacción]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Aug 2025 17:27:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Nacionales]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ncrnoticias.com/?p=445744</guid>

					<description><![CDATA[La noche de este miércoles, el centro de la capital volvió a ser escenario de un ataque armado que deja en evidencia la creciente inseguridad en el país. Un hombre perdió la vida mientras se desplazaba con su familia en un vehículo de una plataforma digital de transporte. El ataque en plena vía pública El [&#8230;]]]></description>
		
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
