<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>أراجيك &#8211; Arageek</title>
	<atom:link href="https://www.arageek.com/tWh65b/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.arageek.com</link>
	<description>محتوى عربي يستحق القراءة</description>
	<lastBuildDate>Wed, 03 Sep 2025 07:41:28 +0000</lastBuildDate>
	<language>ar</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.8.2</generator>

<image>
	<url>https://cdn.arageek.com/magazine//cropped-arageek_site_icon-32x32.png</url>
	<title>أراجيك &#8211; Arageek</title>
	<link>https://www.arageek.com</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>ماذا لو مات الرئيس؟ إشاعة ترامب تفتح أخطر سيناريو دستوري</title>
		<link>https://www.arageek.com/%d9%85%d8%a7%d8%b0%d8%a7-%d9%84%d9%88-%d9%85%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%a6%d9%8a%d8%b3%d8%9f-%d8%a5%d8%b4%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%aa%d8%b1%d8%a7%d9%85%d8%a8-%d8%aa%d9%81%d8%aa%d8%ad-%d8%a3%d8%ae</link>
					<comments>https://www.arageek.com/%d9%85%d8%a7%d8%b0%d8%a7-%d9%84%d9%88-%d9%85%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%a6%d9%8a%d8%b3%d8%9f-%d8%a5%d8%b4%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%aa%d8%b1%d8%a7%d9%85%d8%a8-%d8%aa%d9%81%d8%aa%d8%ad-%d8%a3%d8%ae#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[مجد الشيخ]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 07:41:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[موضوعات]]></category>
		<category><![CDATA[header]]></category>
		<category><![CDATA[home page]]></category>
		<category><![CDATA[شخصيات أجنبية]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=772396</guid>

					<description><![CDATA[<p>بين عشية وضحاها، تصدر وسم &#8220;ترامب مات&#8221; مواقع التواصل الاجتماعي، وسط موجة من التفاعل والتساؤلات في...</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/%d9%85%d8%a7%d8%b0%d8%a7-%d9%84%d9%88-%d9%85%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%a6%d9%8a%d8%b3%d8%9f-%d8%a5%d8%b4%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%aa%d8%b1%d8%a7%d9%85%d8%a8-%d8%aa%d9%81%d8%aa%d8%ad-%d8%a3%d8%ae">ماذا لو مات الرئيس؟ إشاعة ترامب تفتح أخطر سيناريو دستوري</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1200" height="675" src="https://cdn.arageek.com/magazine/Website-Temps.-70.png" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="" decoding="async" fetchpriority="high" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/Website-Temps.-70-768x432.png 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/Website-Temps.-70-600x339.png 600w, https://cdn.arageek.com/magazine/Website-Temps.-70.png 1200w" sizes="(max-width: 1200px) 100vw, 1200px" />
<p>بين عشية وضحاها، تصدر وسم &#8220;ترامب مات&#8221; مواقع التواصل الاجتماعي، وسط موجة من التفاعل والتساؤلات في الأوساط الأمريكية والعالمية. ومع انتشار هذه الإشاعة كالنار في الهشيم، ازداد الاهتمام ليس فقط بحقيقة الخبر، بل أيضاً بآلية التعامل مع وفاة رئيس أمريكي أثناء توليه المنصب. </p>



<p>فما الإجراءات الدستورية التي أعدتها المؤسسات الأمريكية لمثل هذا السيناريو، وكيف يضمن النظام السياسي استمرارية الحكم دون ارتباك أو فراغ؟</p>



<h2 class="wp-block-heading">المشهد الأمريكي بعد انتشار الإشاعات</h2>



<p>مع تصاعد الحديث حول وفاة رئيس مثل <a href="https://www.arageek.com/bio/donald-trump">دونالد ترامب</a>، تتحول الأنظار مباشرة إلى البيت الأبيض والكونغرس ومجلس الشيوخ بحثاً عن إجابة فورية. المؤسسات الأمريكية، وعلى رأسها الإعلام الرسمي، تبدأ حينها مهمة التحقق من صحة الخبر. في الوقت ذاته، ترتفع نغمة القلق بين المواطنين والمستثمرين، خوفاً من أي ارتباك سياسي قد يؤثر على الاقتصاد أو الأمن الوطني. </p>



<p>هذا الانتقال السريع من التشويق إلى الأسئلة المصيرية يُظهر الوعي الأميركي بكيفية التعامل مع أحداث مفاجئة تربك الرأي العام وتضع النظام الدستوري تحت المجهر.</p>



<p>وبينما تؤجج مواقع التواصل الاجتماعي مثل تويتر وفيسبوك وتيك توك الشائعات وتضيف زخماً للأخبار، يبقى السؤال الرئيسي: <strong>ماذا ينص الدستور الأميركي إذا ما توفي الرئيس خلال ولايته؟</strong></p>



<h2 class="wp-block-heading">الدستور الأميركي وخط الخلافة في الحكم</h2>



<p>ربطاً بأهمية وضوح النظام في مثل هذه الظروف الطارئة، ينص الدستور الأميركي صراحة على آلية الخلافة الرئاسية. وفقاً للتعديل الخامس والعشرين، يتولى نائب الرئيس مباشرة مهام الرئاسة حال وفاة أو استقالة أو <a href="https://headless.arageek.com/listat/%D8%B3%D9%88%D8%A3-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%B1%D8%A4%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD">عزل الرئيس</a>. هذا النص القاطع يضمن عدم وجود فراغ في السلطة التنفيذية ولو لثوانٍ معدودة. </p>



<p>إذ يُقسم نائب الرئيس اليمين الدستورية أمام الكونغرس أو رئيس المحكمة العليا، ليتولى مسؤولية البلاد رسمياً. وبالتالي، تبقى المؤسسات مستقرة، وتستمر القرارات المصيرية في مسارها حتى في أحلك الظروف. وهذا النموذج يعكس مدى نضج النظام الأميركي وقدرته على التعامل مع أصعب السيناريوهات.</p>



<h2 class="wp-block-heading">استمرارية العمل الحكومي في وجه الأزمات</h2>



<p>ومن هنا، تبرز القدرة التنظيمية للأجهزة الحكومية الأميركية التي تمكنها من المحافظة على استمرارية العمل الإداري والسياسي حتى في المشاهد الأكثر إرباكاً. فبالإضافة إلى نصوص الدستور، هناك بروتوكولات مفصلة حول حماية <a href="https://news.arageek.com/%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%8A%D9%84%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1">الأمن القومي</a> وضمان التواصل مع الحلفاء والشركاء الدوليين، وكذلك تهدئة الأسواق المالية التي قد تتأثر بأي خبر من هذا النوع. تظهر هنا مفردات مثل الاستقرار المؤسسي، وخطة الطوارئ، وسلسلة القيادة، حيث يحرص النظام الأميركي دومًا على عزل الأزمات السياسية عن حياة الناس اليومية قدر الإمكان.</p>



<p>وساهمت التجارب السابقة، كحالات وفاة رؤساء سابقين مثل فرانكلين روزفلت و<a href="https://www.arageek.com/bio/john-kennedy">جون كينيدي</a>، في تعميق ثقة الأميركيين بقدرة مؤسساتهم على اجتياز المواقف الصعبة من خلال قواعد واضحة وسريعة التطبيق. ومن ثم، بات المواطن الأمريكي، ومتابعو السياسة الأمريكية حول العالم، يعرفون جيدًا أن هناك سيناريو معد مسبقًا لكل أزمة محتملة.</p>



<h2 class="wp-block-heading">خلاصة المشهد الأمريكي في مواجهة الإشاعات</h2>



<p>في النهاية، وبالرغم من كثافة الشائعات وانتشارها وتصاعد الترقب، يظل الدستور الأمريكي صمام أمانٍ حقيقي لجهاز الحكم في الولايات المتحدة. الآليات القانونية والدستورية، إضافة إلى الخبرة التاريخية في التعامل مع حالات مماثلة، جعلت من صدمة وفاة رئيس حدثاً يمكن استيعابه دون فوضى أو توقف لعجلة الدولة. إذاً، قد تبقى الشائعات حاضرة، لكنّ النظام الأميركي أثبت مرارًا أن لديه من الحصانة والمرونة ما يبقيه قادراً على تجاوز الأزمات بأقل الخسائر، محققاً بذلك توازناً بين سرعة الاستجابة وثبات الدولة.</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/%d9%85%d8%a7%d8%b0%d8%a7-%d9%84%d9%88-%d9%85%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%a6%d9%8a%d8%b3%d8%9f-%d8%a5%d8%b4%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%aa%d8%b1%d8%a7%d9%85%d8%a8-%d8%aa%d9%81%d8%aa%d8%ad-%d8%a3%d8%ae">ماذا لو مات الرئيس؟ إشاعة ترامب تفتح أخطر سيناريو دستوري</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/%d9%85%d8%a7%d8%b0%d8%a7-%d9%84%d9%88-%d9%85%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%a6%d9%8a%d8%b3%d8%9f-%d8%a5%d8%b4%d8%a7%d8%b9%d8%a9-%d8%aa%d8%b1%d8%a7%d9%85%d8%a8-%d8%aa%d9%81%d8%aa%d8%ad-%d8%a3%d8%ae/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>رسوم، انزلاق، وتمويل: ثلاثية تحسم أرباحك في البيتكوين!</title>
		<link>https://www.arageek.com/%d8%b1%d8%b3%d9%88%d9%85%d8%8c-%d8%a7%d9%86%d8%b2%d9%84%d8%a7%d9%82%d8%8c-%d9%88%d8%aa%d9%85%d9%88%d9%8a%d9%84-%d8%ab%d9%84%d8%a7%d8%ab%d9%8a%d8%a9-%d8%aa%d8%ad%d8%b3%d9%85-%d8%a3%d8%b1%d8%a8%d8%a7</link>
					<comments>https://www.arageek.com/%d8%b1%d8%b3%d9%88%d9%85%d8%8c-%d8%a7%d9%86%d8%b2%d9%84%d8%a7%d9%82%d8%8c-%d9%88%d8%aa%d9%85%d9%88%d9%8a%d9%84-%d8%ab%d9%84%d8%a7%d8%ab%d9%8a%d8%a9-%d8%aa%d8%ad%d8%b3%d9%85-%d8%a3%d8%b1%d8%a8%d8%a7#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Arageek Team]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 20 Aug 2025 15:57:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[موضوعات]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=771732</guid>

					<description><![CDATA[<p>مع تزايد اهتمام المستثمرين بالعملات الرقمية، أصبح تداول البيتكوين جزءًا من المشهد المالي العالمي. يختار المتداولون بين السوق الفوري، حيث يشترون العملة ويملكونها مباشرة، وسوق المشتقات الذي يتيح المضاربة دون ملكية فعلية ويستخدم آليات مثل التمويل الدوري.</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/%d8%b1%d8%b3%d9%88%d9%85%d8%8c-%d8%a7%d9%86%d8%b2%d9%84%d8%a7%d9%82%d8%8c-%d9%88%d8%aa%d9%85%d9%88%d9%8a%d9%84-%d8%ab%d9%84%d8%a7%d8%ab%d9%8a%d8%a9-%d8%aa%d8%ad%d8%b3%d9%85-%d8%a3%d8%b1%d8%a8%d8%a7">رسوم، انزلاق، وتمويل: ثلاثية تحسم أرباحك في البيتكوين!</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="640" height="427" src="https://cdn.arageek.com/magazine/IMG_0008.webp" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="" decoding="async" />
<p>مع تزايد اهتمام المستثمرين بالعملات الرقمية، أصبح تداول البيتكوين جزءًا من المشهد المالي العالمي. يختار المتداولون بين السوق الفوري، حيث يشترون العملة ويملكونها مباشرة، وسوق المشتقات الذي يتيح المضاربة دون ملكية فعلية ويستخدم آليات مثل التمويل الدوري. يشرح هذا المقال الاختلافات بين هذين السوقين ويركز على الرسوم والانزلاق السعري وتمويل العقود الدائمة.</p>



<h2 class="wp-block-heading">ما هو التداول</h2>



<p>إذا كنت تتساءل&nbsp;<a href="https://insights.exness.com/ar/trading-basics/what-is-trading/"><strong>ماهو التداول</strong></a>&nbsp;في سياق البيتكوين، فهو ببساطة بيع وشراء الأصل عبر السوق الفوري أو عبر المشتقات مثل العقود الدائمة، بهدف الاستفادة من تغيّر السعر. يختلف العبء التكليفي بين رسوم الصانع والآخذ، وقد تتأثر النتيجة بـ“الانزلاق السعري” عند ضعف السيولة أو استخدام أوامر سوق كبيرة. ولأن العقود الدائمة تضيف كلفة تمويل دورية (Funding)، فإن اختيار نوع الأمر وإدارة الرافعة المالية يحددان كثيرًا من ربحيتك على المدى القصير.</p>



<h2 class="wp-block-heading">ما هو البيتكوين</h2>



<p>لفهم الصورة كاملةً، اسأل نفسك&nbsp;<a href="https://insights.exness.com/ar/trading-basics/what-is-bitcoin/"><strong>ما هو البيت كوين</strong></a>&nbsp;ولماذا يتصرّف بطريقة مميزة؟البيتكوين هو أول عملة رقمية لامركزية تعتمد على تقنية البلوك تشين. تُسجل المعاملات في دفتر عام يحدّثه المعدّنون، ويستخدم النظام مفاتيح عامة وخاصة لضمان الملكية. يتميز البيتكوين بندرة عرضه لأن سقفه 21 مليون قطعة، ولا تخضع إصداراته لسيطرة أي جهة مركزية. يعتمِد أمان الشبكة على التعدين باستخدام قوة حوسبة كبيرة للتحقق من صحة الكتل، وتوفر اللامركزية مقاومة للرقابة وتجذب مستثمرين يبحثون عن بديل للنظم النقدية التقليدية.</p>



<h2 class="wp-block-heading">الفروق العامة بين السوق الفورية وسوق المشتقات</h2>



<h3 class="wp-block-heading">السوق الفورية والمشتقات</h3>



<p>في السوق الفورية يشتري المتداول البيتكوين بالسعر الحالي ويصبح مالكًا لها دون تواريخ انتهاء أو رسوم تمويل. أما العقود الآجلة والدائمة فهي أدوات مشتقة تسمح بالمضاربة دون امتلاك الأصل؛ تتميز العقود الدائمة بأنها لا تنتهي ويتم تعديل أسعارها بواسطة معدل تمويل دوري لمنع انحراف السعر عن السوق الفوري. توفر هذه العقود سيولة كبيرة وإمكانية استخدام الرافعة المالية، لكن المتداول يواجه مخاطر التصفية إذا تحرك السوق ضده. كما يمكن استخدامها للتحوط؛ فالمستثمر الذي يحتفظ بعملة بيتكوين في السوق الفوري قد يفتح مركز بيع في العقد الدائم لتخفيف أثر انخفاض السعر.</p>



<h2 class="wp-block-heading">مقارنة الرسوم بين الفوري والمشتقات</h2>



<p>تختلف رسوم التداول بين المنصات وتنقسم عادة إلى رسوم صانع وآخذ. بشكل عام، تكون رسوم العقود الدائمة أقل من رسوم السوق الفوري، لأن المنصات تشجع على استخدام منتجات الرافعة. مثال ذلك أن منصة&nbsp;<strong>MEXC</strong>&nbsp;تُطبق رسوم صانع صفرية ورسوم آخذ 0.05&nbsp;٪ في السوق الفوري، بينما تنخفض في العقود الدائمة إلى حوالي 0.02&nbsp;٪. وبشكل مشابه، تقدم&nbsp;<strong>Pionex</strong>&nbsp;رسوماً في حدود 0.05&nbsp;٪ في السوق الفوري وتنخفض في العقود الدائمة إلى 0.02&nbsp;٪. منصات مثل Binance وKuCoin تفرض رسوماً فورية تبدأ من 0.10&nbsp;٪ وتنخفض في المشتقات إلى ما بين 0.01&nbsp;٪ و0.05&nbsp;٪ حسب حجم التداول واستخدام توكن المنصة. في المقابل، بعض المنصات الأمريكية تفرض رسوماً فورية أعلى قد تصل إلى 0.40&nbsp;٪ ولا توفر دائمًا عقودًا دائمة. يمكن أن تؤثر هذه الاختلافات على ربحية المتداول؛ فعمولات السوق الفوري المرتفعة قد تقلص العائد، في حين أن عقود المشتقات تقدم رسومًا منخفضة لكنها تحمل تكاليف تمويل أخرى.</p>



<h2 class="wp-block-heading">الانزلاق السعري وأسبابه</h2>



<p>الانزلاق السعري هو الفرق بين السعر المتوقع لتنفيذ الصفقة والسعر الذي تتم عنده فعليًا. يبيّن موقع NAGA أن الانزلاق قد يكون إيجابيًا عندما يحصل المتداول على سعر أفضل من المتوقع، أو سلبيًا عندما يتحقق بسعر أسوأ. تزداد احتمالات الانزلاق في العملات منخفضة السيولة أو عند تنفيذ أوامر كبيرة. في السوق الفوري يرتبط الانزلاق بعدم توفر السيولة الكافية، بينما في العقود الدائمة يمكن أن يتفاقم خلال فترات التقلب بسبب التصفية المتسلسلة للصفقات ذات الرافعة. استخدام أوامر الحد ومراقبة عمق دفتر الطلبات يساعد في الحد من الانزلاق، كما أن تقسيم الطلبات الكبيرة إلى أوامر أصغر يمكن أن يقلل من تأثيرها على السعر ويسمح بتنفيذ أجزاء من الصفقة بسعر مقبول.</p>



<h2 class="wp-block-heading">تمويل العقود الدائمة (Funding Rate)</h2>



<p>يمثل معدل التمويل آلية تجعل سعر العقود الدائمة قريبًا من السعر الفوري. عندما يتداول العقد بعلاوة يدفع أصحاب المراكز الطويلة رسومًا لأصحاب المراكز القصيرة، وعندما يكون السعر دون الفوري يحدث العكس. تُحتسب هذه الرسوم عادة كل بضع ساعات وتُقيَّد بسقوف لحماية السوق، وتشير قيمها الإيجابية إلى أن المتداولين يميلون إلى الشراء، بينما تُظهر القيم السلبية هيمنة مراكز البيع. مثال بسيط: إذا بلغ معدل التمويل 0.01&nbsp;٪ فإن مركزًا بقيمة 100 ألف دولار يدفع 10 دولارات في كل دورة. يمكن أن تتغير المعدلات بسرعة خلال فترات التقلب الشديد، مما يزيد تكلفة الاحتفاظ بالمراكز أو يخلق فرصًا للمراجحة.</p>



<h2 class="wp-block-heading">نصائح عملية للمبتدئين</h2>



<ul class="wp-block-list">
<li><strong>ابدأ صغيرًا:</strong> جرّب التداول الفوري أولًا حتى تفهم كيفية شراء <a href="https://www.investopedia.com/crypto-stocks-gain-as-bitcoin-trades-near-its-all-time-high-strategy-coinbase-11788324">البيتكوين</a> وبيعه دون تعقيدات التمويل أو الرافعة.</li>



<li><strong>اختر منصة منخفضة الرسوم:</strong> مقارنة الرسوم يساعد في تقليل التكاليف؛ بعض المنصات توفر رسومًا منخفضة للعقود الدائمة، لكن يجب النظر أيضًا في تكاليف التمويل.</li>



<li><strong>استخدم أوامر الحد:</strong> لتقليل الانزلاق السعري، ضع أوامر محددة السعر بدلًا من أوامر السوق الكبيرة.</li>



<li><strong>راقب معدل التمويل وإدارة المخاطر:</strong> تابع معدل التمويل قبل الدخول في العقود الدائمة ولا تستخدم رافعة مالية كبيرة إذا كنت مبتدئًا.</li>



<li><strong>نوّع استثماراتك:</strong> لا تضع كل رأس المال في أصل واحد؛ تنويع المحفظة بين البيتكوين وأصول أخرى يمكن أن يقلل من المخاطر ويساعد في استيعاب تقلبات السوق.</li>



<li><strong>واقعية الأهداف وإدارة التوقعات</strong><br />لا تتوقع أرباحًا ضخمة بسرعة؛ ركّز على تنفيذ جيّد، تقليل التكلفة، وحماية رأس المال. الربحية تأتي من تراكم صفقات مُنضبطة وليست من “صفقة العمر”.</li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading">خلاصة</h2>



<p>التداول في البيتكوين متنوع؛ فالسوق الفوري يقدّم بساطة وملكية مباشرة للعملة مع رسوم تنفيذ قد تكون أعلى، بينما توفر المشتقات مثل العقود الدائمة سيولة عالية ورسومًا منخفضة مع فرض معدل تمويل دوري. الانزلاق السعري يمثل تحديًا في كلا السوقين، إلا أنه يزيد عند انخفاض السيولة أو في فترات الاضطرابات. معدل التمويل يعد مؤشرًا على معنويات السوق ويؤثر على تكلفة الاحتفاظ بالمراكز. باتباع نصائح مثل اختيار منصة مناسبة، واستخدام أوامر الحد، ومراقبة معدلات التمويل، يمكن للمبتدئين تحسين تجربتهم وتقليل المخاطر أثناء التداول في كل من السوق الفوري وسوق المشتقات. والأهم من ذلك، ينبغي للمستثمرين الصبر والتعلّم المستمر حتى يتكيفوا مع تقلبات عالم العملات الرقمية.</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/%d8%b1%d8%b3%d9%88%d9%85%d8%8c-%d8%a7%d9%86%d8%b2%d9%84%d8%a7%d9%82%d8%8c-%d9%88%d8%aa%d9%85%d9%88%d9%8a%d9%84-%d8%ab%d9%84%d8%a7%d8%ab%d9%8a%d8%a9-%d8%aa%d8%ad%d8%b3%d9%85-%d8%a3%d8%b1%d8%a8%d8%a7">رسوم، انزلاق، وتمويل: ثلاثية تحسم أرباحك في البيتكوين!</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/%d8%b1%d8%b3%d9%88%d9%85%d8%8c-%d8%a7%d9%86%d8%b2%d9%84%d8%a7%d9%82%d8%8c-%d9%88%d8%aa%d9%85%d9%88%d9%8a%d9%84-%d8%ab%d9%84%d8%a7%d8%ab%d9%8a%d8%a9-%d8%aa%d8%ad%d8%b3%d9%85-%d8%a3%d8%b1%d8%a8%d8%a7/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>10 شخصيّات سامّة تدمّر حياتك اليوميّة&#8230; تعلّم كيف تتخلص منهم!</title>
		<link>https://www.arageek.com/toxic-people-that-you-should-avoid</link>
					<comments>https://www.arageek.com/toxic-people-that-you-should-avoid#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[عبدالرحمن عرفة]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 03 Jul 2025 17:17:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[تنمية بشرية]]></category>
		<category><![CDATA[header]]></category>
		<category><![CDATA[home page]]></category>
		<category><![CDATA[عناية بالذات]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=88377</guid>

					<description><![CDATA[<p>الحديث والنقاش المُطوّل مع هؤلاء ما هو إلا إتعاب للعضلات الفكيّة وعضلات اللسان لديك، حاول ألا تدخل معهم ولا تقترب منهم، وإلا فلتكن مستعداً لتحويل حياتك إلى جحيم.</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/toxic-people-that-you-should-avoid">10 شخصيّات سامّة تدمّر حياتك اليوميّة&#8230; تعلّم كيف تتخلص منهم!</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1200" height="675" src="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-04-21T133802.876.jpg" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="10 شخصيّات سامّة تدمّر حياتك اليوميّة... تعلّم كيف تتخلص منهم!" decoding="async" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-04-21T133802.876-768x432.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-04-21T133802.876-600x339.jpg 600w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-04-21T133802.876.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1200px) 100vw, 1200px" />
<p>في المنزل.. الكليّة.. العمل.. وفي كل مكان آخر، لا تخلو تعاملاتنا اليوميّة في جميع هذه الأماكن من وجود بعض شخصيّات سامّة التي قد تدمّر حياتنا بشكل فعلي، فالأمر لا يعتبر سُماً معنويّاً فحسب إنما سُماً كيميائيّاً أيضاً!</p>



<p>إن الحديث والنقاش المُطوّل مع هؤلاء ما هو إلا إتعاب للعضلات الفكيّة وعضلات اللسان لديك، حاول ألا تدخل معهم ولا تقترب منهم، وإلا فلتكن مستعداً لتحويل حياتك إلى جحيم. </p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-1-البركان-volcano"><strong>1/ البركان Volcano</strong></h2>



<p>بشكل عام صاحب شخصية البركان عبارة عن إنسان دائم<a href="https://www.arageek.com/complexes-psychological"> العصبيّة</a> وغير قادر على ضبط مشاعره والتحكم بتصرفاته وأفعاله، عبارة عن كتلة من المشاعر المتأججة والمُتوهجة باستمرار، ومع أول منفذ لخروج هذه المشاعر ستجده ينفجر في وجهك.</p>



<p>صاحب شخصيّة البركان يكون دائم الترهيب للوسط المُحيط به، جميع من حوله في حالة قصوى من التأهب عند التعامل معه وعلى استعداد دائم لتلقي كم كبير من الانفعالات الطائشة والغبيّة غالباً. اختصاراً لكل هذه القيود والرهبة الزائدة، حاول أن تبتعد عن هؤلاء الأشخاص البركانيين كي لا يثوروا عليك ويحولوا حياتك إلى حِمم حقيقية!</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-2-الساحر-charmer"><strong>2/ الساحر Charmer</strong></h2>



<p>الشخصيّة الساحرة من الشخصيّات الأنيقة جداً والمُهتمة بمظهرها الخارجي بشكل زائد جداً ومُلّفت للأنظار، لكن خلف كل هذه الأناقة والجماليّات هناك عُقد نفسيّة هي التي دفعت لكل هذا.</p>



<p>الساحر عبارة عن شخص سطحي وشرير بنفس الوقت، سر استخدامه للمظهر الخارجي واهتمامه به هو <a href="https://www.arageek.com/psychological-manipulation">استغلال الناس</a>، اعتقاداً منه أن البشر جميعهم يتعاملون بناءً على الأشكال فقط، لذلك يكون الساحر شخصاً عديم القيم والمبادئ الأخلاقية، مؤمناً بالشكليّات فقط.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-3-النرجسي-narcissist"><strong>3/ النرجسي Narcissist</strong></h2>



<p>الشخص النرجسي هو الشخص الذي يعتبر نفسه محور الكون، لم يُخلق أي شخص غيره على سطح الكرة الأرضية وكأنه هو الهدف الأخير والنهائي من كل هذه الحياة.</p>



<p>لا تستغرب إن اتصل بك في إحدى الليالي ليكلمك عن نفسه وعن أي شيء يخصه، فالمسكين يعتبر نفسه شيئاً مهماً جداً.</p>



<p>سيكلمك عن نفسه وعن تجاربه وعن عظمته وعن مدى حظك الكبير لوجود هكذا شخص مثله في حياتك.</p>



<p>مع هذا فلتتجاهل عظمته وعبقريته ولتسدي إليه معروفاً… <strong>ولتتخلص منه!</strong></p>



<p>اقرأ أيضا:</p>



<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://www.arageek.com/the-toxic-effects-of-branding-your-workplace-a-family">أنت مطرود من العائلة.. احذر الأثر السام لاعتبار مكان العمل عائلة!</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%8a%d9%83%d9%88%d8%a8%d8%a7%d8%aa%d9%8a%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%a8">السيكوباتية والحب … ما سرّ الانجذاب للمرضى النفسيين؟</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/%d8%b1%d9%88%d8%a7%d9%8a%d8%a7%d8%aa-%d9%86%d9%81%d8%b3%d9%8a%d8%a9">روايات نفسية.. تطرح تساؤلات وأفكار تجمع بين المتعة والفائدة</a></li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-4-ملكة-الدراما-drama-queen"><strong>4/ ملكة الدراما&nbsp;&nbsp;Drama Queen</strong></h2>



<p>أحد أقرباء الشخص النرجسيّ لكن بمنحى آخر، ملكة الدراما من الشخصيات التي تُعاني وتُجرح وتُصاب بالنكبات العاطفيّة والنفسيّة من جميع من حولها، ملكة الدراما هي أكثر شخصيّة تعرضت للخيانة من وجهة نظر نفسها وكأنها محور الكون أيضاً.</p>



<p>لا ينبغي فقط أن تجلس معها، ولا أن تبكي معها، ولا أن تسمع قصتها.. كل هذا لن ينفع معها.. إن كنت صديقاً وفيّاً لهذه الملكة يجب أن تفكر في الانتحار!</p>



<p>نعم كما قرأت.. الانتحار، غير ذلك فلتكن مستعداً لمشاهدة فيلم هندي نسيَ النازيون أن يضعوه ضمن أساليب التعذيب في الحرب العالميّة الثانية.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-5-الم-تشائم-cynic"><strong>5/ المُتشائم Cynic</strong></h2>



<p>ينظر إلى الحياة بسوداويّة شديدة، لو قررت أن تبتسم وتضحك في وجهه سيتهمك بالغباء والجنون، لأن الحياة – من وجهة نظره – مجبولة على الحزن والتعاسة وسلسلة الهيمالايا من المصائب، غالباً ستجده غير مُهتم ومبالٍ بمظهره الخارجي ويسخر من كل أحد يبدو ولو بشيء قليل من الأناقة.</p>



<p>وجود هذا الشخص في حياتك كافٍ لتحطيم أي مصدر للسعادة وأي عنوان لفرح أو بسمة أمل صغيرة..&nbsp;<strong>فلتسارع بالتخلص منه.</strong></p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-6-الشاكي-complainer"><strong>6/ الشاكي Complainer</strong></h2>



<p>وجود هذا الشخص في حياتك تحديداً هو سبب رئيس في إلقاء نفسك ضمن بحيرة تماسيح صائمة لمدة شهر عن اللحوم! الشخص الشاكي سبب دمار جهازك العصبي وإزعاج بقيّة أعضاء الجسم وخلخلتها.</p>



<p>شخصيّة تشتكي من كل شيء، من الظروف.. الأسرة.. العمل.. الكليّة.. الجار.. التليفون.. كوب الماء.. وحتى من الغسّالة في المنزل!</p>



<p>وجود هكذا شخص في حياتك ضروري جداً في تسريع إصابتك بالشيب وزيادة التجاعيد في وجهك، إن كنت ترغب بالموت المُبكر فلتجعله صديقك إذاً.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-7-الفظ-boor"><strong>7/ الفظّ Boor</strong></h2>



<p>الشخصيّة الفظّة شخصيّة استغلالية بشكل كبير، هدف الشخص الفظّ هو تحقيق فوائد من مُرافقتك والتصاقه الدائم بك، غير ذلك فأنت لا تعني له شيئاً لأنك لا تفيده بشيء.</p>



<p>سيأكل من طعامك بالرغم من امتلاكه للطعام، سيقترض منك بعض المال بالرغم من عدم فقره، سيطلب منك أي شيء بالرغم من امتلاكه إياه!</p>



<p>فقط لا يريد أن تكون صداقته معك بدون فوائد وبدون أي مكاسب يصل إليها.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-8-الفتى-الشرس-wild-child"><strong>8/ الفتى الشرس Wild Child</strong></h2>



<p>فتى الغابة.. الفتى الحماسي.. الفتى الثائر، الشخصيّة الحماسيّة سبب في مشاكل ضخمة وزائدة عن الحد المطلوب، لو كنت موظفاً بسيطاً في شركة ما وتلقيت تنبيه من المدير، الشخصيّة الحماسيّة ستدفعك لأن تستقيل أو تذهب وتصرخ في وجه المدير أو تفجر مبنى العمل!</p>



<p>الشخصيّة الحماسيّة هائجة وثائرة دائماً، مجرد أفعال وسلوكيّات بدون أي تفكير وأية حُسبان للعواقب التي قد تنتج!</p>



<p>وجود الفتى الشرس ضمن لائحة الأشخاص الذي يجب عليك مقابلتهم يومياً مُضر جداً، قد تتعرض لطرد من الوظيفة أو ورقة فصل من كليّتك أو زج في السجن بسبب أمر ما نتيجة لحظة حماس زائدة ناتجة من طفل شرس بجوارك.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-9-الحالم-dreamer"><strong>9/ الحالم Dreamer</strong></h2>



<p>ليس المُتفائل ولا الطموح ولا المُخطط للمستقبل، أنما الحالم.. مُجرد أحلام ورديّة مُعلقة في الهواء دون أي تنفيذ أو خطط على أرض الواقع.</p>



<p>شخص مليء بالأفكار والخطط المستقبليّة والمشاريع الرائعة التي لا تلبث أن تخرج من بين شفتيه حتى تُنسى وكأنها لم تكن!</p>



<p>غالباً الشخص الحالم هو شخص بائس وتعيس نفسياً، شخص محبوس ضمن إطار أحلام شاءت الظروف ألا تتحقق .. فاستمر بالحلم والحلم والحلم مُحوّلاً حياة من حوله إلى حلم بغيض لن تستيقظ منه!</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-10-الفتى-التائه-lost-boy"><strong>10/ الفتى التائه </strong><strong>Lost Boy</strong></h2>



<p class="has-text-align-right">شخص عديم المسؤولية… غير مبال، السبب في كل المشاكل والكوارث هم من حوله وبجواره، أما هو غير مخطئ لأنه غير آبه بأي شيء.</p>



<p>غالباً الشخصيّة التائهة شخصيّة مُصطنعة، فهو شخص ذكي وجدَ أن حالة اللامُبالاة واصطناع عدم المسؤولية مُريحة جداً، ولا سيما في المواقف التي تتطلب بعض الجديّات والحزم في اتخاذ القرارات المصيريّة.</p>



<p>إن حاولت أن تُبعد هذه الشخصيّات السامة عن حياتك اليوميّة فربما ستجد نفسك تشعر وكأنك أول بشريّ هبطَ على كوكب المريخ في إحدى الواحات الرمليّة الشاسعة، أو كآخر إنسان بقيَ حياً على كوكب الأرض!</p>



<p>لكن ما الفائدة التي ستجنيها من شخص ينفجر في وجهك لأتفه سبب أو بدون سبب حتى، وآخر يتعامل معك على أساس شكلك ومظهرك الخارجي، ثم تصادف إنساناً يريد منك أن تنتحر معه بسبب غباء حياته، ثم تصطدم بشخص نرجسي يعتقد أنه محور الكون وأن الحياة قد خلقت لأجله!</p>



<p>ليس هناك أي فائدة لهذا سوى إصابتك بارتفاع الضغط وتضيّق الشرايين والأزمات القلبيّة وتحويل حياتك إلى جحيم… لأجل هذا سارع بالتخلص منهم ولتحظَ بحياة جميلة وهادئة.</p>



<p><strong>المصدر</strong></p>



<p><span>Huffington Post</span></p>
<p><a href="https://www.arageek.com/toxic-people-that-you-should-avoid">10 شخصيّات سامّة تدمّر حياتك اليوميّة&#8230; تعلّم كيف تتخلص منهم!</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/toxic-people-that-you-should-avoid/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>21</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>لا تعرف موهبتك في أي شيء بالضبط؟ إليك الدليل لاكتشافها!</title>
		<link>https://www.arageek.com/talent-discovering</link>
					<comments>https://www.arageek.com/talent-discovering#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[مي مجدي]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 09 Jun 2025 09:50:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[تنمية بشرية]]></category>
		<category><![CDATA[home page]]></category>
		<category><![CDATA[اهتم بنفسك]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=98992</guid>

					<description><![CDATA[<p>كلنا موهوبون بشكل أو بآخر، وهنا سنتعرف على مجموعة من الطرق التي ستساعدك على استكشاف الموهبة التي تتمتع بها وتنميتها وإظهارها.</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/talent-discovering">لا تعرف موهبتك في أي شيء بالضبط؟ إليك الدليل لاكتشافها!</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1200" height="675" src="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-06-05T053654.422.jpg" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="اكتشف الموهبة التي تتمتع بها بدليل بسيط" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-06-05T053654.422-768x432.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-06-05T053654.422-600x339.jpg 600w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-06-05T053654.422.jpg 1200w" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" />
<p>يحصر البعض الموهبة في الغناء، التمثيل، امتلاك مهارة الرسم أو العزف على إحدى الآلات الموسيقية ولكن هذا غير صحيح على الإطلاق فالمواهب متعددة وشاملة كل تلك الأشياء التي يجيد فعلها الإنسان بطريقة أفضل من غيره من الناس.</p>



<p>فالإنسان الاجتماعي الذي يسهل عليه تجميع الأصدقاء في المناسبات الاجتماعية المختلفة وتوصيلهم ببعضهم البعض هو شخص موهوب بلا شك، وذلك الذي ينجز أعمالًا تستغرق ساعات طويلة في دقائق معدودة هو بلا أدني شك مميز، وتلك التي تجيد الإنصات للأخرين دون أن تقاطعهم أو تحكم عليهم وتعطي دائمًا لهم المبررات، فهي قطعاً تملك مهارة لا يملكها غيرها من الناس، فهذه الموهبة التي تبدو بسيطة وغير ملموسة هي أساس الكثير من الوظائف مثل الطبيب النفسي، مقدمي المشورة أو مقدمي الدعم النفسي.</p>



<p>من هنا فكلنا موهوبون بشكل أو بآخر، بطريقة أو بأخرى والذي يفرق بين إنسان وآخر، أن أحدهم يعرف ما يميزه عن غيره من البشر ويجعله في مرتبة أفضل والآخر لا يعرف شيئاً عن نفسه بل والأسوأ إنه يعتقد أنه إنسان عادي، مثله مثل كثيرين، في حين أن هناك البعض الذي حقاً يرغب في استكشاف نفسه ومعرفتها جيداً ولكنه لا يعرف السبيل لذلك، وهنا في هذا المقال سنتعرف على مجموعة من الطرق التي ستساعدك على استكشاف موهبتك وتنميتها وإظهارها.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-الخلوة-مع-النفس"><strong>الخلوة مع النفس</strong></h2>



<p>نعم أولى خطوات معرفة النفس أن تجلس معها وحدكما بدون شريك أو مشتتات، كثيرون لا يعرفون فعل هذا الأمر ولكنه أبسط مما تتخيل ولا يتطلب الكثير من التعقيد، اختر وقت يكون المنزل فيه هادئاً أو اختر ركنًا بعيداً في البيت لتجلس فلنقل لساعة مع نفسك وكرر هذا الأمر من مرتين إلى ثلاثة في الأسبوع، ولكن الأهم الابتعاد عن كل المشتتات مثل الهاتف المحمول، التلفزيون وكل تلك الأشياء الأخرى التي تغتال تركيزك، الأمر ببساطة أن تجلس لفترة تفكر فيها بهدوء في كل شىء وفي أي شىء، في البداية ستجد نفسك تائهاً، لا تعرف ماذا تفعل بالضبط ومع مرور الوقت ستصبح أكثر تركيزاً، ووجه لنفسك بعض الأسئلة ودون إجاباتها على ورق مثل:</p>



<ul class="wp-block-list">
<li>ما الذي يجعلني سعيدًا؟</li>



<li>متي أكون سعيدًا؟</li>



<li>ما الأشياء التي أحبها؟</li>



<li>كيف أحبها، على أي شكل وبأي طريقة؟</li>



<li>ماهي أكثر صفة تميزني؟</li>



<li>كيف يصفني الناس دائماً؟</li>



<li>ما الشيء الذي أرغب دائماً في فعله؟</li>



<li>ما هي الاشياء التي أحرص دوماً على اقتنائها؟</li>



<li>ما هو الشيء الذي أفعله دائماً أفضل من الآخرين؟</li>



<li>ما هي المهارة التي امتلكها دون غيري من أقراني؟</li>
</ul>



<p>هذه مجموعة من الأسئلة الأساسية والبسيطة في نفس الوقت، والتي ستساعدك في معرفة ذاتك بشكل أفضل، بالتأكيد ستجد أسئلة بلا إجابات، إذاً فأنت مستعد الآن للخطوة التالية.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-الفنون"><strong>التعرف على الفنون المختلفة</strong> من طرق اكتشاف الموهبة التي تملكها</h2>



<p>تعتبر الفنون على أشكالها المختلفة من أكثر الأشياء التي تساعد الإنسان في معرفة ذوقه ومزاجه العام وبالتالي الموهبة التي يتمتع بها، جرب أن تحضر مجموعة من الحفلات الموسيقية وحدد بأيهم أنت معجب، جميل هكذا تكون قد استطعت أن تضع بعض الملامح، لم تجد نفسك في أيهم، رائع جرب شيئاً آخر، مثلا الذهاب لحضور معارض الفنون التشكيلية – لا تنزعج أغلبناً لا يفهمها – ولكن اذهب وتابع اللوحات وسجل إلى أي نوع منها أنت أميل، لا تستطيع أن تحدد، إذاً ماهي اكثر لوحة استوقفتك وأخذت تتفحص تفاصيلها، لا شيء لا يهم هذا أمرُ عادي، فلنذهب إلى القراءة، أي نوع من الكتب تقرأ، من هو الكاتب الذي تتابعه دوماً، ولماذا تجده مميزاً، إجاباتك على كل هذه الأسئلة ستعطيك مؤشرات عظيمة عن نفسك، فقط سجل هذه الملاحظات البسيطة.</p>



<p>اقرأ أيضا:</p>



<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://www.arageek.com/how-to-success-with-no-special-skills">النجاح دون مهارات خاصة: رحلتك من العادي إلى الاستثنائي!</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/how-to-write-novel-in-100-days-or-less">تعلّم كتابة الرواية : كيف تكتب رواية في مئة يوم أو أقل؟!</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/%d9%83%d8%b3%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a7%d9%84-%d8%a8%d8%b3%d8%b1%d8%b9%d8%a9">كسب المال بسرعة بخمس طرق سهلة ومناسبة للجميع</a></li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-الفعاليات-المختلفة"><strong>الفعاليات المختلفة</strong></h2>



<p>كما لتأثير الفنون فإن حضور الفعاليات المختلفة مثل تدريبات التنمية الذاتية، التعرف على الذات وتعلم مهارات بعينها سيساعدك كثيراً على التحديد، بل إن الاحتكاك بشخصيات مختلفة من خلفيات متنوعة سيساعدك أيضاً، بل إن كل شخص جديد ستقابله سيقل لك شيئاً جديداً، فانتبه. كما تشمل الفعاليات أيضًا كل التجمعات الاجتماعية التي تتخللها مجموعة من الأنشطة.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-التجربة"><strong>التجربة</strong> لاكتشاف الموهبة</h2>



<p>جرب دوماً أشياءً جديدة، أنواعًا مختلفة من الطعام، نوع من الملابس لم تعتاده، صاحب ناس جدد، اذهب إلى أماكن لم تطئها قدامك من قبل، جرب تعلم الأعمال اليدوية، فكلما تجرب أكثر، كلما يسهل عليك تحديد مهاراتك ونقاط ضعفك.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-رأي-الناس"><strong>رأي الناس</strong></h2>



<p>لا يهمني الناس ولا رأيهم، كثيرون يقولون هذا، ولكن هذا ليس صحيحاً طوال الوقت، نحن لا نعيش في كوكب منعزل، نحن نعيش ضمن مجتمع لنا فيه حقوق وعلينا فيه واجبات، والذي يهمنا هنا هو الانتباه إلى الطريقة التي يصفك الناس بها (مهذب – كسول – دقيق – مجادل وغيرها) فكل تلك الأشياء اتفقت أو اختلفت معها فهي تقول شيئاً عنك وخاصة إذا تكررت المعلومة من أكثر من شخص.</p>



<p>ما الذي تشتهر به في مكان عملك، ما الاسم الذي تطلقه عليك العائلة، راقب كل هذه الأشياء وستندهش.</p>



<p>أنصحك أيضاً بطلب المساعدة من الأشخاص ذوي الثقة، اسألهم عن رأيهم فيك، كيف يرونك وما هي الأشياء التي تتميز بها عن الآخرين، فهذا بالتأكيد سيساعدك في اكتشاف الموهبة التي لديك في أي جانب.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-اختبارات-تحديد-الشخصية"><strong>اختبارات تحديد الشخصية</strong></h2>



<p>من أكثر الأشياء وأفضلها احترافية في تحديد طبيعة الشخصيات بل وبعضها يرشح لك مجالات للعمل تناسبك دون غيرك هي اختبارات تحديد وتحليل الشخصيات، هذا النوع من الاختبارات متاح مجانياً على شبكة الإنترنت، ابحث عن بعضهم وجربهم، ولكن كن واضحاً وصريحاً مع نفسك، فلا توجد إجابة خاطئة وأخرى صحيحة، يوجد إجابة تناسبك وتعبر عنك أنت ولا أحد غيرك.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-التسكع-في-الشارع"><strong>التسكع في الشارع</strong></h2>



<p>انتظر هذه ليست دعوة لإهدار الوقت، بل هى إحدى الوسائل لتعرف موهبتك، امش في الشارع بشكل حر واقض وقتاً طويلاً، راقب المحال والمطاعم والقهاوي، أي الأماكن تستهويك، هل تحب الشوارع المشجرة أم السريعة، هل تحب الشوراع المكتظة بالمحال أم السكنية، لماذا تحب دائماً هذا الميدان وتقضي معظم أوقاتك فيه، تجد نفسك متوتراً أثناء السير في أماكن مزدحمة فربما تكون شخصاً هادئاً يحب الأماكن الطبيعية والمفتوحة.</p>



<p>والآن جاء دورك، جرب هذه الأشياء وقل لنا كيف وجدتها وهل ساعدتك حقاً في أن تتعرف على موهبتك؟</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/talent-discovering">لا تعرف موهبتك في أي شيء بالضبط؟ إليك الدليل لاكتشافها!</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/talent-discovering/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>9</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>سبعة قوانين تجعلك &#8221; نصَّاباً بارعاً &#8221; فى مجال التسويق الشبكي !</title>
		<link>https://www.arageek.com/seven-laws-scam-network-marketing</link>
					<comments>https://www.arageek.com/seven-laws-scam-network-marketing#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[عماد أبو الفتوح]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 05 Jun 2025 13:22:21 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[ريادة وبيزنس]]></category>
		<category><![CDATA[موضوعات]]></category>
		<category><![CDATA[home page]]></category>
		<category><![CDATA[تسويق]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=17971</guid>

					<description><![CDATA[<p>بإختصار ، هذا المقال يُمكن تصنيفه بأنه مقال ( غير أخلاقي ).. فهو عن طرق النصب المؤكدة في التسويق الشبكي، فما هي؟</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/seven-laws-scam-network-marketing">سبعة قوانين تجعلك &#8221; نصَّاباً بارعاً &#8221; فى مجال التسويق الشبكي !</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1200" height="675" src="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-06-05T053022.756.jpg" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="سبعة قوانين تجعلك &quot; نصَّاباً بارعاً &quot; فى مجال التسويق الشبكي !" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-06-05T053022.756-768x432.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-06-05T053022.756-600x339.jpg 600w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-06-05T053022.756.jpg 1200w" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" />
<p class="has-text-align-right">بإختصار ، هذا المقال يُمكن تصنيفه بأنه مقال ( غير أخلاقي ).. فهو عن طرق النصب المؤكدة في التسويق الشبكي</p>



<p>لذلك ، إذا كُنتَ من أصحاب القيم وتملك ضميراً حياً .. فمكانك ليس هنا فى الواقع .. مجلتنا تضم الكثير من المقالات والأخبار الاخرى التى ستثير إهتمامك حتماً ، ليس من بينها هذا المقال..</p>



<p>لماذا هذه المُقدمة ؟! .. لأن قلبي ضعيف فعلاً ، وأعتقد أننى سأكون ضحية لأول تعليق مُستفز .. كان هناك طبيب بريطاني لا أذكر إسمه ، دائماً ما كان يُردد :</p>



<p>” قلبي الضعيف سيتوقف بسبب أي أحمق يُحاول إستفزازي ! “..&nbsp; وفي النهاية مات فعلاً هذا الطبيب إثر سكتة قلبية ، بعد أن استفزّه أحدهم .. أرجو ألا يحدث هذا معى بسبب التعليقات على هذا المقال <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/16.0.1/72x72/1f610.png" alt="😐" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>



<p>لذلك .. أرجو منك أن تفهم بهدوء أن ناقل الكُفر ليس بكافر .. وأن هذه السطور الهدف الرئيسي منها أن تكشف لكم ( كواليس ) مايتم وراء الستار فى هذا العالم الغامض للكثيرين ..</p>



<p>على الرغم أن الاوغاد – أعترف – سوف يستفيدون بشدة من هذه القوانين بلا شك !</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-قواعد-اللعبة">قواعد اللعبة في التسويق الشبكي</h2>



<figure class="wp-block-image is-resized"><img decoding="async" src="https://www.arageek.com/wp-content/uploads/Network.jpg" alt="التسويق الشبكي" style="width:521px;height:285px"/></figure>



<p>بإختلاف أسماء الشركات التى تلعب لعبة ( التسويق الشبكي ) .. هناك بعض القواعد الأساسية الثابتة فى هذا النوع من التسويق ، تمارسه كل الشركات فى هذا المجال بلا إستثناء .. يُمكن تلخيصها فى مشهد بسيط :</p>



<p>أحد الأشخاص يُخبرك أن هناك شركة ( X ) لديها مُنتجات معينة .. تشتري إحدى هذه المُنتجات ( التى غالباً ما تكون مُنتجات كمالية : ساعة – تذكرة طيران – إلخ ) .. فتتحوّل بعد شراءك لهذا المُنتج إلى ( مُسوّق ) لهذه الشركة بدورك ..</p>



<p>تبدأ بعد ذلك تتحرك فى المُجتمع .. أي شخص تُقابله تحاول إقناعه بأن يشتري من مُنتجات هذه الشركة .. وكل شخص يشتري بالفعل ، تحصل أنت – من خلاله – على عمولة .. وبالتالي يقوم هو بدوره بإقناع الآخرين بالشراء ، وأي شخص جديد يقوم بالشراء تحصل أنت أيضاً على عمولة من وراءه ..</p>



<p>بإختصار جداً : كلما نجحت في اقناع الناس بشراء مُنتجات هذه الشركة ، تحصل انت على عمولات دولارية مُتراكمة .. وكلما قام الأشخاص الذين أقنعتهم ، بإقناع المزيد من الأشخاص الآخرين .. كلما حصلت أنت أيضاً على عمولات دولارية غير مُباشرة من وراء هؤلاء الأشخاص الجدد فى هذه الشبكة ..</p>



<p><strong>السؤال : هل فعلاً هذا الموضوع مُجدي ويؤدي إلى الربح والثراء ؟!</strong></p>



<p>الإجابة : نعم .. ولا..</p>



<p>الكثير جداً من الشباب العربي أصبحوا ينضمون إلى مثل هذه الشركات ، ويتحملون دفع مبالغ كبيرة للحصول على مُنتجات غير ذي قيمة .. ظناً منهم أنهم سوف يستطيعون إسترجاع هذا المبلغ ، ويزيدون عليه بضع آلاف من الدولارات التى تجعلهم أثرياء فى وقت قياسي.. ولكنهم يقابلون الفشل والخسارة المادية فى النهاية .. لأنهم لا يُجيدون ( القواعد القذرة ) لهذه اللعبة ..</p>



<p>وأنا أقدمها لكم على طبق من ذهب ، بناءاً على تجربة وخبرة ! <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/16.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>



<p>تريد أن تكون من نجوم التسويق الشبكي وتحصد آلاف الدولارات شهرياً ؟ .. فقط تخلى عن مبادئك قليلاً ولا تلعب دور البطل .. وضع نداء الضمير وراء ظهرك..</p>



<p>البيزنس بيزنس ياشباب !</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-القانون-الأول-استهدف-الفقير-والعاطل-والمحتاج">القانون الأول : استهدف الفقير والعاطل والمحتاج..</h2>



<p>نعم صحيح .. هذا أهم وأول قانون للنجاح والثراء السريع فى شركات التسويق الشبكي .. دائماً إبحث عن الفقير المُعدم ، وإبدأ فى نصب شباكك حوله .. دعه يقترض من صديقه حتى يشتري المُنتج / الخدمة التى تُروّج لها .. دعه يطلب من أمه أن تبيع بعض حُليّها لينضم إليك حالاً وبدون تأخير..</p>



<p>هل معنى هذا ألا تستهدف الأثرياء ؟! .. لا طبعاً .. استهدف الأثرياء أيضاً .. ولكن تعامل مع الثري أو مُتوسط الحال بإعتبار أنه ( كارت محروق ) لن يجلب لك الكثير من العمولات والأموال ، بإعتبار أنه سيُصاب حتماً بالملل فى مرحلة مُعينة ، وسيترك الموضوع بُرمته .. ويعتبر نفسه أنه دخل تجربة فاشلة وانتهى كل شيئ..</p>



<p>أما الفقير .. كونه مُحتاجاً مُعدماً ساقه حظه العاثر أن يُقابلك ، سيجعله يستميت كل يوم فى جذب المزيد من العُملاء والوكلاء لتعويض المبلغ المالي الكبير الذي دفعه .. وسينجح حتماً فى مرحلة ما .. وكلما زاد نجاحه ، وزاد عدد الأعضاء الفُقراء مثله فى الشبكة التى ترأسها أنت .. كلما وصلت أنت لأهدافك بشكل أسرع طبعاً..</p>



<p>فقط حاول أن تكتم سُخريتك منهم ، أو استخفافك بهم وبمنظرهم .. أعرف أنك تنفر منهم ، ولكن هؤلاء هم الذين سيجعلونك تربح آلاف الدولارات شهرياً ، مُقابل أوهام تبيعها أنت لهم !</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-القانون-الثاني-الكثير-جدا-من-الكلام-الفارغ">القانون الثاني في التسويق الشبكي: الكثير جداً من الكلام الفارغ</h2>



<p>تُريد أن تكون مُسوّقاً شبكياً مُميزاً تربح عمولات سريعة جداً ؟ .. لا حل أمامك سوى أن تُتقن تماماً فن ( الكلام الفارغ ) بكافة صوره ..</p>



<p>تكلم كثيراً عن النجاح وتحقيق الأهداف .. تكلم كثيراً جداً عن هذا البيزنس الرائع الذي سيُحقق ( الحرية المالية ) التى تُتيح لهم ( الذين تعرض عليهم الأمر ) أن يتناولوا إفطارهم فى دبي ، وغداؤهم فى القاهرة وعشائهم فى الرباط في نفس اليوم .. تكلم عن السيارة المرسيدس التى حصل عليها ( فُلان ) بعد سنتين من العمل الجاد فى التسويق الشبكي .. تكلم عن قُدرات الشركة الخارقة التى تسوّق مُنتجاتها ، وأنها أفضل شركة فى العالم .. وأن الكون نفسه جاء إلى الوجود بعد هذه الشركة ..</p>



<p>هذا الكلام ستقوله كل نصف ساعة فى اليوم تقريباً لوجه جديد .. منذ أن تستيقظ صباحاً ، إلى أن تدخل فراشك فى آخر الليل ، ستظل تردد هذا الكلام كالببغاء لكل شخص أو انسان تجده أمامك ..</p>



<p>بإختصار : أنت آلة تُردد نفس الكلام الفارغ كل نصف ساعة كل يوم وكل شهر وكل سنة .. بلا كلل أو ملل !</p>



<p><strong>اقرأ أيضا:</strong></p>



<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://www.arageek.com/forbes-fake-lists">قوائم مليئة بالنصابين</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/the-most-famous-magician">بعيدًا عن عصا الساحرة.. أشهر السحرة عبر التاريخ ممن مارسوه بناءً على معارف متنوعة</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/ibrahim-elfiky-delusion">عن ملوك التلاعب في الكلام وبائعي الهواء في قوارير … المرحوم إبراهيم الفقي نموذجًا</a></li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-القانون-الثالث-تظاهر-بالتدين">القانون الثالث : تظاهر بالتدين</h2>



<p>عندما تكون فى اجتماع مع أعضاء شبكتك الفقراء أغلبهم ، والذين استطعت أن تُصوّر لهم أنهم سيصبحون أثرياء يوماً من الأيام .. عندما تسمع صوت الآذان للصلاة ، انتفض فوراً من مكانك .. وأعلن بحزم أمام أعضاء الفريق أن الصلاة جامعة ، وأن اي شيئ يُمكن تأجيله إلا الصلاة ..</p>



<p>حاول أيضاً بإستمرار أن تبدو مُتديناً بشكل كبير أمامهم .. تذكر أن هؤلاء لن يثقوا فيك بشكل كامل إلا إذا رأووا منك التدين الظاهري ، وأنك تخشى الله في نفسك وفيهم .. هذا سيجنبك الكثير جداً من المشاكل وصداع الرأس ونظرات الشك من فترة لأخرى..</p>



<p>والأفضل أن تُطلق لحيتك .. لا بأس بالمزيد من التظاهر بالتدين فى الوقت الذي تحصد فيه الدولارات من وراء هؤلاء الفقراء والجوعي والعاطلين .. لحيتك وتظاهرك بالتدين سيجعل أي مُحاولة للتمرد أو الشك من طرفهم مُتأخرة جداً .. بإعتبار أنهم متأكدين انك تخشى الله عز وجل..</p>



<p>ولو لم تكن تُريد أن تُطلق لحيتك وتتظاهر بالتدين أكثر من اللازم .. حاول أن تجعل فى فريقك صديقاً مُقرباً يُطلق لحيته ، ويُظهرك دائماً بمظهر المُتدين والحريص فى التعامل مع المُتدينين ، نفس حرصك فى التعامل مع النوعيات الأخرى من الناس..</p>



<p>المهم أن تظهر بمظهر المُتدين دائماً ..</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-القانون-الرابع-تخلص-من-الم-زعجين">القانون الرابع : تخلص من المُزعجين..</h2>



<p>أثناء عمل عروض العمل ، سيكون عليك أن تقابل كل أصناف البشر وتتحملهم .. الغبي والأحمق والفقير والثري والمتشكك .. هؤلاء جميعاً هم أهدافك ..</p>



<p>ولكن ، دائماً يظهر لك ذلك الشخص المُتذمر ، الذي يبدأ ينظر لك فى شك بعد قيامه بالشراء والإنضمام إلى الشبكة .. يبدأ يتأفف ، ويُطالبك بأن تتصرف وتبيع له المُنتج الذي اشتراه ، وترد له ماله .. وأنه لا يُريد ان يستمر فى هذا الموضوع ..</p>



<p>إذا ظهر لك واحد من هؤلاء ، تصدّى له بمنتهى الحزم .. وأبلغه أنك لم تجبره على شراء المُنتج والإنضمام للشبكة ، وانه قام بذلك بمحض إرادته .. وإذا إتهمك بأنك لص أو أنك قد قُمت بخداعه ، وصوّرت له ان العمل بسيط وأنه سيجني شهرياً آلاف الدولارات – وهذا يجب أن يحدث فعلاً – .. ماعليك ان تطرده من مجموعتك شرّ طردة .. وأن تتهمه بالفشل والغباء .. واعمل على تشويه صورته بشكل مُستمر لكل أفراد المجموعة الآخرين بلا توقف ..</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-القانون-الخامس-تظاهر-أنك-تعيش-وقتا-رائعا">القانون الخامس : تظاهر أنك تعيش وقتاً رائعاً ..</h2>



<p>هذا قانون فى منتهى الأهمية .. حتى يُمكنك جذب المزيد من العُمولات والوكلاء ، يجب ان تبدو أنيقاً دائماً .. من غير المنطقي أن تتكلم مع أحد الأشخاص حول قوة هذا البيزنس ومميزاته ، ويراك تحمل في يديك هاتف جوّال نوكيا تعيس مُنقرض منذ العصور الحجرية .. أو ترتاد المواصلات العامة رخيصة الثمن ..</p>



<p>حاول ان تستعير بعض الجوارب والعطور من أصدقاءك .. أن تحلق شعرك بإستمرار وتبدو أنيقاً مُهذباً .. ولا بأس من التحدث ببعض الإنجليزية والفرنسية بشكل مُستمر ، لتبدو أمام الناس أنك أكثر تعلماً وثقافة … إلى جانب – طبعاً – كتابة بعض العبارات التى تبدو موحية حول النجاح والتميز وتحقيق الاهداف على صفحتك فى الفيسبوك بشكل متواصل ..</p>



<p>لماذا أفترض أنك عكس كل ماسبق ؟ .. لأن الذين يعملون فى هذا المجال بهذه القوانين الوضيعة لا يُمكن ان يكونوا كذلك طبعاً !</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-القانون-السادس-اجعلهم-يشعرون-بالضخامة">القانون السادس في التسويق الشبكي: اجعلهم يشعرون بالضخامة..</h2>



<p>وهو القانون الاهم في رأيي ، والذي تمنحه كل هذه الشركات لإجتذاب المزيد من الأرباح والعُملاء .. كل أسبوع يجب أن يكون هناك مؤتمر ما ، وأغاني تشجيعية ، وفيديوهات مصوّرة فى تحديد الاهداف ، ومحاضرات يُلقيها الناجحون فى عالم التسويق الشبكي ..</p>



<p>يجب أن تكون كل هذه المؤتمرات فى فنادق أو مقاهي راقية .. لا بأس ببعض الفتيات الحسناوات أيضاً هنا وهناك .. ولا بأس من بعض المُحاضرات التشجيعية التى تعمل على تحفيز الوكلاء فى إجتذاب المزيد من المُشترين .. وبالتالي تحقيق المزيد من العمولات..</p>



<p>فى هذه المؤتمرات ، يجب ان تسمعهم كلمات سخيفة من نوع : Unbelievable .. – ستسمع هذه الكلمة اللعينة كثيراً جداً فى إحدى شركات التسويق الشبكي الماليزية <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/16.0.1/72x72/1f610.png" alt="😐" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> –&nbsp; فضلا عن نصائح وإبتسامات وأغاني وفيديوهات مُصوّرة تقول لك ( Believe to Achieve ) وغيرها من أساليب الهُراء المعتاد ..</p>



<p>&nbsp;كل هذه الامور تعمل على تشجيع الشبكة التى كوّنتها من الفقراء والعاطلين والحالمين للمزيد من العمل .. وبالتالي المزيد من الاموال التى تدخل جيبك ، وجيب الأذكياء أمثالك الذين فهموا قواعد اللعبة جيداً !</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-القانون-السابع-هاجم-م-عارضيك-بشراسة">القانون السابع : هاجم مُعارضيك بشراسة..</h2>



<p>عندما يتهمك احد بالنصب إتهمه بالفشل .. اصرخ فى وجوه الرافضين أو المُتشككين&nbsp; بانهم رموز للجهل والغباء والتخلف تسير على قدمين .. أنتم تُعارضونني لأنني ناجح ياسادة وأنتم مجموعة من الفشلة الذين لا تُجيدون عمل أي شيئ سوى الإنتقاد ..</p>



<p>كلما زاد معارضيك ثقافة وتأثيراً ، كلما وجب عليك أن تُهاجمهم بضرواة اكبر أمام أعضاء الشبكة التى قمت بتكوينها .. ولا بأس أيضاً من تشويه صورتهم بشتى الطرق أمام أتباعك .. أوضح لهم أن فلان فاشل .. وفلانة لا تُجيد فعل شيئ سوى الإنتقاد .. وعلان رحمكم الله أنه لم ينضم إليكم لانه يعشق النساء وسلوكياته غير مُناسبة بالنسبة لك ولهم .. وهكذا..</p>



<p>بإختصار : كل يوم وكل ساعة ترصد فيها معارضاً لك ، لا تمل أبداً من تشويه صورته واتهامه بالفشل والجهل والحقارة وعدم العلم بأي شيئ .. اجعل فريقك يشعر بأنك أنت فقط لديك القدرة على قيادتهم ، وأنك مخزن الأسرار .. وانك انت فقط الذي ستجعلهم يعومون على بحار من الاموال .. قريباً !</p>



<p>ملحوظة :</p>



<p>وضعت هذا القانون في النهاية لأنني أتوقع أن بعض من هؤلاء ربما يقرأون المقال عاجلاً أم آجلاً .. لذلك ، إذا وجدتم أي تعليقات تتهمني بالفشل والجهل ، وأننى لا أفقه شيئاً فى التسويق الشبكي .. وأنني أخرف بما لا أعرف .. أو أنني أكتب هذا الكلام لأننى مررت بتجربة فشل سابقة وأريد ان افرضها عليكم .. إلخ ..</p>



<p>فستعرفون وقتها أن بعضهم يُطبّق ما أخبركم به حرفياًَ <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/16.0.1/72x72/1f600.png" alt="😀" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-مرة-اخرى-أنا-لا-أطالبك-بشيئ-انا-فقط-أنقل-لك-ما-أعرفه-عن-هذا-العالم">مرة اخرى : أنا لا أطالبك بشيء .. انا فقط أنقل لك ما أعرفه عن هذا العالم ..</h3>



<p>ربما يكون هناك مقال آخر في وقت لاحق ، يحكي قصتي كاملة مع ( التسويق الشبكي ) بأدق التفاصيل ، تجعلكم تفهمون أكثر كيف ينجح هؤلاء الطفيليون فى التسلق على أكتاف الناس لتحقيق مكاسبهم الشخصية .. هذه الفرصة كانت مُتاحة لي بشدة فى وقت من الاوقات ، ولكنني أرفض أن اعيش حياتي كلها وغداً للأسف.. لابد أن يأتي عليك وقت لتُراجع نفسك !</p>



<p>الآن أنت تعرف قوانين اللعبة كاملة .. الخيار يعود إليك أنت الآن .. قم بتنفيذ هذه القوانين ، أو قم بالإنسحاب من اللعبة تماماً .. هذا قرارك أنت ..</p>



<p>أنا فقط امنحك السكين .. ولست مسؤولاً إذا كنت ستستخدمه فى ارتكاب جريمة .. او الاستفادة منه فى تقطيع الفاكهة !</p>



<p>على أية حال ، لم أجد حرجاً من ذكر هذه القوانين الفعّالة لسبب بسيط : أنني أشك فعلاً&nbsp; أن كل الأوغاد يُمكنهم تطبيق هذه القوانين بشكل صحيح .. هذه قوانين تستلزم أن يكون الذي يُطبقها شيطاناً مُتجسداً على شكل مخلوق بشري وليس مُجرد وغد عادي .. حتى يحصد نتائجها الفعّالة بشكل صحيح !</p>



<p><strong>أتوقع أن يشمل تعليقك أسباب الإتفاق او الإختلاف معي .. وبهدوء من فضلك ! <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/16.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></strong></p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-"></h2>
<p><a href="https://www.arageek.com/seven-laws-scam-network-marketing">سبعة قوانين تجعلك &#8221; نصَّاباً بارعاً &#8221; فى مجال التسويق الشبكي !</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/seven-laws-scam-network-marketing/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>رحلة الرأسمالية من تجارة البشر ومزارع العبيد إلى تسليع كل شيء</title>
		<link>https://www.arageek.com/what-is-capitalism</link>
					<comments>https://www.arageek.com/what-is-capitalism#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[شيماء جابر]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 04 Jun 2025 09:54:04 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[ريادة وبيزنس]]></category>
		<category><![CDATA[header]]></category>
		<category><![CDATA[home page]]></category>
		<category><![CDATA[اقتصاد]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=481992</guid>

					<description><![CDATA[<p>هناك أسئلة أساسية مثارة دائمًا حول الرأسمالية Capitalism أو النظام الاقتصادي الرأسمالي Capitalist Economic System أو اقتصاد السوق الحر كشكل من أشكال النظم الاقتصادية الأكثر شيوعًا في العالم.</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/what-is-capitalism">رحلة الرأسمالية من تجارة البشر ومزارع العبيد إلى تسليع كل شيء</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1200" height="675" src="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-06-03T095443.520.jpg" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="تاريخ الرأسمالية من تجارة البشر إلى تسليع كل شيء" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-06-03T095443.520-768x432.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-06-03T095443.520-600x339.jpg 600w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-06-03T095443.520.jpg 1200w" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" />
<p>هناك أسئلة أساسية مثارة دائمًا حول تاريخ الرأسمالية <em>Capitalism</em> بالكاد بدأت دراستها، وكلها أسئلة جوهرية تدور حول النظام الاقتصادي الرأسمالي <em>Capitalist Economic System</em> كشكل من أشكال النظم الاقتصادية الأكثر شيوعًا في العالم.</p>



<p>ومن هذه الأسئلة: (ما هي الرأسمالية؟ وكيف تعمل؟ ومن يؤيدها ومن يعارضها؟ وما هي المؤسسات الاقتصادية والاجتماعية التي تولد الابتكار في الاقتصادات الأكثر رأسمالية اليوم، وما حجم فوائد هذا النظام في الإنتاجية والحوافز والمكافآت للمشاركين فيه؟ ما مدى سوء هذا النظام فيما يتعلق بالاستقرار والشمول مقارنة بالأنظمة الموجودة في قارة أوروبا الغربية وشرق آسيا؟ هل&nbsp;الأنظمة الرأسمالية&nbsp;أكثر أو أقل عرضة للأزمات المالية من الشركات؟).</p>



<p></p>



<h2 class="wp-block-heading">ملامح النظام الاقتصادي الرأسمالي</h2>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" width="2048" height="1072" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Capitalism-1.jpg" alt="نظرة على ملامح النظام الاقتصادي الرأسمالي - النظم الاقتصادية" class="wp-image-481996" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Capitalism-1-1666x872.jpg 1666w, https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Capitalism-1-768x402.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Capitalism-1-1536x804.jpg 1536w, https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Capitalism-1.jpg 2048w" sizes="auto, (max-width: 2048px) 100vw, 2048px" /></figure></div>


<p>عرفت الحضارة الإنسانية عبر التاريخ الاقتصادي الممتد عدة أنماط من النظم الاقتصادية المتلاحقة، وهي على التوالي: (النظم البدائية – نظام الرق – النظام الإقطاعي – النظام الرأسمالي – النظام الاشتراكي – النظام المختلط) وذلك وفقًا لأنماط وتعديلات مختلفة أدخلت عليهم وفقًا للتطبيق الفعلي.&nbsp;</p>



<p>يختار كل مجتمع النظام الاقتصادي الملائم له، وذلك حسب طبيعته وتكوينه الاجتماعي والسياسي والفكري، بالإضافة إلى الظروف السياسية والاجتماعية والاقتصادية المحيطة به.</p>



<p>ففي الولايات المتحدة، كانت الرأسمالية دائمًا النظام الاقتصادي السائد، حيث يمتلك الأفراد و/أو الشركات، وليس الحكومة، عوامل الإنتاج ويتحكمون فيها، بينما تميل الدول الشيوعية، مثل: الصين وكوريا الشمالية وكوبا، إلى الاشتراكية، حيث تتخذ الحكومة جميع قرارات الإنتاج والتوزيع القانونية، بينما تفضل دول أوروبا الغربية الاقتصادات الرأسمالية المختلطة أي مع رسم مسار وسط في التطبيق.</p>



<p>وعمومًا،&nbsp;تنقسم النظم الاقتصادية الرئيسية القائمة إلى ثلاثة، وهي: (النظام&nbsp;الرأسمالي&nbsp;– النظام الاشتراكي – النظام المختلط) فضلًا عن اهتمام العديد من المفكرين في البلاد الإسلامية المعاصرة بالنظام الاقتصادي الإسلامي.&nbsp;</p>



<p>يمكن أن تتناقض الرأسمالية البحتة مع الاشتراكية البحتة (حيث تكون ملكية جميع وسائل الإنتاج خاصة أو مملوكة للدولة) والاقتصادات المختلطة (التي تقع على سلسلة متصلة بين الرأسمالية البحتة والاشتراكية البحتة).</p>



<p>ففي العالم الحقيقي، فإن العديد من الاقتصادات التي يُنظر إليها على أنها تتمتع بنظام اقتصادي رأسمالي قوي لكن في الوقت نفسه لديها معدل إنفاق حكومي يصل إلى 35% من الناتج المحلي الإجمالي، لأن الحكومة تنفق من أجل الرفاه الاجتماعية والصحة والتعليم والدفاع الوطني. ومع ذلك، لا يزال يُنظر إلى الاقتصاد على أنه رأسمالي لأنه يعمل في ظل الشركات الخاصة، تتمتع الشركات بحرية تقرير ما تنتجه ولمن.</p>



<p><strong>اقرأ أيضا:</strong></p>



<ul class="wp-block-list">
<li> <a href="https://www.arageek.com/important-theories-in-economy">ثروة الأمم.. قراءة اقتصادية في أفكار أبو الاقتصاد، آدم سميث</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/umayyad-caliphate-and-political-movements">العصر الأموي: نظرة عامة على الحركات السياسية والفكرية</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/bubble-economy">مفهوم الفقاعة الاقتصادية: تعرف على أشهر الفقاعات الاقتصادية التي شهدها العالم عبر التاريخ وما هي القادمة؟</a></li>
</ul>



<h3 class="wp-block-heading">تعريف الرأسمالية</h3>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter"><img decoding="async" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/الاستعمار-لا-ينفصل-عن-الرأسمالية.jpg" alt="الاستعمار لا ينفصل عن الرأسمالية - النظم الاقتصادية" class="wp-image-482488"/></figure></div>


<p>تُعرَّف الرأسمالية&nbsp;<em>Capitalism</em>، والتي تسمى أيضًا اقتصاد السوق الحر&nbsp;<em>Free Market Economy</em>&nbsp;أو اقتصاد المؤسسات الحرة، على أنها شكل من أشكال النظم الاقتصادية يتسم بشكل أساسي بالملكية الخاصة، وهو نظام سائد في العالم الغربي منذ تفكك نظام الإقطاع، وتتحكم فيه الشركات الخاصة في دوائر الاقتصاد والتجارة ولصناعة وأرباح الدولة، بدلًا من الأفراد.</p>



<p>تقوم الرأسمالية بشكل كبير على الملكية الخاصة والنمو الاقتصادي وحرية الاختيار، والتدخل الحكومي المحدود، حيث تكون معظم وسائل وعناصر الإنتاج الرئيسية، وهي: (الأرض – العمل – رأس المال – التنظيم)، مملوكة للقطاع الخاص، وبصفة خاصة في القطاع الصناعي، ويتم توجيه الإنتاج وتوزيع الدخل إلى حد كبير من خلال تشغيل الأسواق، فيتم إجراء الاستثمارات على أساس اتخاذ القرارات الخاصة بدلًا من اتخاذ القرارات العامة أو الحكومية، وتحكم المنافسة الحرة في السوق إنتاج السلع وتسعيرها وتوزيعها.</p>



<p>فهو ذلك النظام الاقتصادي الذي يقوم فيه الفرد و/أو مجموعة من الأفراد الرأسماليين -أي الكيانات الخاصة التي تعمل في دوائر الاقتصاد- بجمع عوامل الإنتاج المملوكة لهم أو المستأجرة في شكل مشروع صناعي بالدرجة الأولى، يستخدم الآلات والتقدم الفني والتقني، بهدف تراكم الثروة والحصول على ربح، بالاعتماد على إنفاذ حقوق الملكية الخاصة، التي توفر حوافز للاستثمار والاستخدام المنتج لرأس المال المنتج، حيث يمارس أصحاب السلع الرأسمالية والموارد الطبيعية وأدوات الابتكار وغيره من عوامل الإنتاج الأربعة السيطرة من خلال الشركات أو الكيانات الخاصة.&nbsp;</p>



<p>وهكذا، يقوم <a href="https://www.arageek.com/%d8%a7%d9%81%d8%b6%d9%84-%d9%83%d8%aa%d8%a8-%d8%b9%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%82%d8%aa%d8%b5%d8%a7%d8%af-%d8%aa%d8%b9%d8%b1%d9%81-%d8%b9%d9%84%d9%89-%d8%a7%d8%b3%d8%aa%d8%b1%d8%a7%d8%aa%d9%8a">النظام الاقتصادي الرأسمالي</a> على المذهب الفردي الحر، فنجد الأفراد يمتلكون عملهم، الاستثناء الوحيد هو العبودية، حيث يمتلك شخص عمالة شخص آخر. على الرغم من أن الرق غير قانوني في جميع أنحاء العالم، إلا أنه لا يزال يمارس على نطاق واسع بشكل مستتر.</p>



<p>عادة ما يكون لدى الرأسماليين الأثرياء قدر كبير من رأس المال (المال أو الأصول المالية الأخرى) المستثمر في الأعمال التجارية، ويستفيدون من نظام الرأسمالية من خلال تحقيق أرباح تزيد من ثرواتهم.</p>



<p>ويميل أولئك الذين على يمين الطيف السياسي إلى أن يكونوا مؤيدين للرأسمالية، أمّا أولئك الذين على اليسار يميلون نحو مناهضة الرأسمالية.</p>



<h3 class="wp-block-heading">تاريخ الرأسمالية وأصولها</h3>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter"><img decoding="async" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/أصول-الرأسمالية.jpg" alt="أصول الرأسمالية" class="wp-image-482570"/></figure></div>


<p>تاريخ الرأسمالية كشكل من أشكال النظم الاقتصادية معقد، فتاريخيًا، تطور النظام الاقتصادي الرأسمالي وسطع نجمه نتيجة لعدة أسباب، ومن بينها: تفكك الأنظمة السابقة للإقطاع والمذهب التجاري في أوروبا، مع بداية عصر البخار، وتطور وسائل النقل بين المدن، وانتعاش حركة التجارة بين المدن، واكتشاف الذهب كمعدن نفيس، واستخدام الآلات بدلًا من الحيوانات والعمل اليدوي.</p>



<p>مما مهد لقيام الثورة الصناعية، وتغير فنون الإنتاج وتبني مفهوم الإنتاجات النمطية ذات الحجم الكبير، والتوسع في التصنيع، وظهور العديد من الاختراعات والأفكار العلمية التي تحتاج لتمويل مالي لتنفيذها، وتوافر قدر هائل من الأموال المتراكمة، أو ما يطلق عليه مصطلح رأس المال التجاري.</p>



<p>مما أدى لظهور طبقة من التجار المغامرين أصحاب الأعمال والصفقات&nbsp;مع الدول الأجنبية، وأضر هذا الطلب الجديد المتزايد على الصادرات بالاقتصادات المحلية، وبدأ في إملاء الإنتاج والتسعير الإجمالي للسلع.</p>



<p>كما أدى إلى انتشار الاستعمار والرق والإمبريالية، حيث&nbsp;أقدم هؤلاء التجار المغامرين على تشغيل مشروعات صناعية تحتاج لعمالة كثيفة استقدموها عن طريق السخرة والعبودية؛ لتوسيع القدرة الإنتاجية في مجالات متعددة بعيدًا عن النشاط الزراعي الذي كان سائد وقتها بدلًا من الاستثمار في المشاريع غير المنتجة اقتصاديًا، وحققوا أرباحًا طائلة.</p>



<p>تواجد هذه الطبقة من التجار المغامرين كانت عاملًا رئيسيًا في تطور وتنامي صناعة القماش الإنجليزي خلال القرن السادس عشر والسابع عشر والثامن عشر وانتشار النظام الرأسمالي.</p>



<p>عمومًا، تعود بداية الرأسمالية إلى القرن السادس عشر، عندما انهارت أنظمة القوة البريطانية إلى حد كبير عقب تفشي وباء الطاعون والمعروف بالموت الأسود، كما أن تفكك الإقطاع ساهم كثيرًا في نقل الفلاحين من الريف إلى المراكز الحضرية للعمل في الصناعة بدلًا من الزراعة.</p>



<p>ومع حلول القرن الثامن عشر، كانت إنجلترا قد تحولت إلى دولة صناعية في المقام الأول، وشهدت الثورة الصناعية انفجارًا ضخمًا في آليات التصنيع، ومن هنا بدأت الفكرة الحديثة عن الرأسمالية -ومعارضتها- تزدهر بالكامل.</p>



<p>كما بدأ في القرن الثامن عشر التأصيل للفلسفة الرأسمالية والتدوين والكتابة عن النظام الاقتصادي الرأسمالي على يد الفيلسوف الاسكتلندي آدم سميث (وقتها لم يكن هنا صفة اقتصادي من الأساس، وكان الشائع وصف فيلسوف).</p>




<div class='arageek_shortcode_biocard' data-title='آدم سميث' data-image='https://cdn.arageek.com/magazine/2019/05/adam-smith.jpg' data-link='/bio/adam-smith'>آدم سميث، عالم سياسي اسكتلندي ومن أهم المفكرين الاقتصاديين ولايزال برغم انقضاء ما يقارب قرنين من الزمن على وفاته، لقب بـ "أب الاقتصاد الحديث"، إضافة لكونه فيلسوفًا يتمتع بشخصية شديدة الغرابة والذكاء.</div> 




<p>فقد صاغ الاقتصادي آدم سميت مبادئ النظام الرأسمالي في أطروحته الهامة:&nbsp;ثروة الأمم&nbsp;–<em>&nbsp;The Wealth of Nations</em>&nbsp;المنشور عام 1776،&nbsp;والتي تعتبر حجر الأساس الذي تقوم عليه الرأسمالية الحديثة. على الرغم من أن بعض أفكاره المحددة حول القيمة والعمل تختلف عن أفكار الاقتصاديين المعاصرين، غالبًا ما يُطلق على آدم سميث “عرابّ الرأسمالية الأول”.</p>



<p></p>


<div class="wp-block-image wp-image-482210 size-full">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="893" height="1360" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/The-Wealth-of-Nations.jpg" alt="The Wealth of Nations - النظام الاقتصادي الرأسمالي - النظم الاقتصادية" class="wp-image-482210" style="width:893px;height:1360px" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/The-Wealth-of-Nations-768x1170.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/The-Wealth-of-Nations.jpg 893w" sizes="auto, (max-width: 893px) 100vw, 893px" /><figcaption class="wp-element-caption"><strong style="null;;/*startdm*/background-color: rgba(0, 0, 0, 0) !important; /*enddm*/;/*startdm*/background-color: rgba(0, 0, 0, 0) !important;">يعتبر كتاب <span>ثروة الأمم</span> حجر الأساس الذي تقوم عليه الرأسمالية الحديثة.</strong></figcaption></figure></div>


<p><span style="font-weight: 400;">وتبلورت بعد آدم سميث كتابات أخرى حول الرأسمالية كفر اقتصادي لكلًا من: (ريكاردو – جون ستيورت ميل – ألفريد مارشال – كينز وغيرهم الكثير) تحدد المبادئ النظرية والتطبيقية للنظام الاقتصادي الرأسمالي. </span></p>



<p><span style="font-weight: 400;">فنجد المبادئ النظرية مستخلصة من مؤلفات مفكري وفلاسفة النظام الرأسمالي، أما المبادئ التطبيقية فتم استخلاصها من تجارب الدول التي أخذت بذلك النظام مثل: دول أوربا الغربية والولايات المتحدة الأ</span><span style="font-weight: 400;">مريكية وكندا واليابان.</span></p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-الاستعمار-لا-ينفصل-عن-الرأسمالية">الاستعمار لا ينفصل عن الرأسمالية</h3>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img decoding="async" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/نظام-الرأسمالية.jpg" alt="نظام الرأسمالية - النظم الاقتصادية" class="wp-image-482489" style="width:1920px;height:964px"/></figure></div>


<p class="has-text-align-center"></p>



<p><span style="font-weight: 400;">يذهب البعض أيضًا إلى أن النظام الاستعماري البغيض الذي عانت منه الغالبية العظمى من شعوب الأرض يرجع بالأساس إلى النظام الرأسمالي. </span></p>



<p><span style="font-weight: 400;">الرأسمالية التي توجه كل نفوذها إلى الوصول إلى الحكم والسلطة والثروة داخل مجتمعها، يصبح كل اهتمامها بعد ذلك هو استغلال نظام الحكم ذاته في ظل شعارات قومية زائفة وتوجيه قوى المجتمع المحلي ناحية استغلال ثروات الشعوب الضعيفة واستعمارها.</span></p>



<p><span style="font-weight: 400;">الرأسمالية والاستعمار مرتبطين ببعضهما البعض ولا ينفصلان. لقد كانت الرأسمالية استعمارية، وبصورة أدق إمبريالية، خلال جميع فترات تطورها البارزة. </span></p>



<p><span style="font-weight: 400;">كان غزو الأمريكتين من قبل الإسبان والبرتغاليين في القرن السادس عشر، ثم من قبل الفرنسيين والبريطانيين، أول شكل حديث للإمبريالية والاستعمار: شكل وحشي للغاية أدى إلى الإبادة الجماعية للهنود في أمريكا الشمالية، الهنود المجتمعات في أمريكا اللاتينية التي أُلقيت في العبودية والعبودية السوداء عبر القارة بأكملها، في الشمال والجنوب.</span></p>



<p><span style="font-weight: 400;">لقد كان الاستعمار فظيعًا، مثل العبودية، بل وله دور في انتشار العبودية، فقد كان لاقتصاد العبيد في الولايات الجنوبية آثار متتالية في جميع أنحاء الاقتصاد الأمريكي، حيث ساعد الكثير من التجار في مدينة نيويورك وبوسطن وأماكن أخرى في إدارة تجارة السلع الزراعية التي يقوم عليها الرقيق، وتمتعوا بالكثير من الثروات نتيجة لذلك؛ تألفت أكثر من نصف صادرات أمريكا من القطن الخام خلال العقود الستة الأولى من القرن التاسع عشر من المحصول الذي زرعه العبيد.</span></p>



<p><span style="font-weight: 400;">كان هجومًا بشعًا على الحقوق الأساسية للإنسان، خلال جميع مراحل الرأسمالية، ظل نهب موارد ومقدرات واضطهاد الشعوب المستعمرة، واستغلال رأس المال المباشر أو غير المباشر لها، هي السمات المشتركة لظاهرة الاستعمار.</span></p>



<p><span style="font-weight: 400;">لقد كانت المجتمعات الرأسمالية وقتها تقوم ليس فقط باستغلال موارد الشعوب المغلوبة على أمرها، بل أيضًا باستخدام سوق هذه الدول لترويج منتجاتهم التي تم تصنيعها من مواد خام أو مستوردة من الدول المستعمرة. </span></p>



<p><span style="font-weight: 400;">ولا شك أن تاريخ الاستعمار في مناطق الشرق الأقصى والأوسط وأفريقيا دليل واضح على أبشع صور الاستغلال في تاريخ الأمم ببعضها.</span></p>



<p></p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-الرأسمالية-والتقلبات-الاقتصادية">الرأسمالية والتقلبات الاقتصادية</h3>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="900" height="444" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/capitalism.png-900x444-1.png" alt="الرأسمالية كأحد النظم الاقتصادية - النظام الاقتصادي الرأسمالي" class="wp-image-482557" style="width:900px;height:444px" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/capitalism.png-900x444-1-768x379.png 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/capitalism.png-900x444-1.png 900w" sizes="auto, (max-width: 900px) 100vw, 900px" /></figure></div>


<p class="has-text-align-center"></p>



<p><span style="font-weight: 400;">تُعرف الرأسمالية كأحد النظم الاقتصادية بميلها نحو توليد عدم الاستقرار، والذي يرتبط غالبًا بوجود أزمات مالية وتقلبات اقتصادية، وانعدام الأمن الوظيفي، والفشل في إشراك المحرومين والأشد فقرًا. </span></p>



<p>فالنشاط الاقتصادي في الدول الرأسمالية لم يكن أبدًا خطًا مستقيمًا يسير في اتجاه واحد أغلب الوقت، فيعاب على النظام الاقتصادي الرأسمالي خضوعه للتقلبات الاقتصادية المتعاقبة نتيجة حدة الدورات التجارية التي يعاني منها.</p>



<p>فهناك فترات يزداد فيها حجم النشاط الاقتصادي، وفي فترات أخرى يحدث تقلص للنشاط الاقتصادي، وبالتالي تتعرض المنظومة الاقتصادية لفترات متعاقبة من الرواج والكساد، مما يتسبب في عدم الاستقرار الاقتصادي في ظل الرأسمالية.</p>



<p><span style="font-weight: 400;">شكلت الحرب العالمية الأولى نقطة تحول في تطور الرأسمالية. بعد الحرب، انكمشت الأسواق الدولية، وتم التخلي عن معيار الذهب لصالح العملات الوطنية المُدارة، وانتقلت الهيمنة المصرفية من أوروبا إلى الولايات المتحدة، وتضاعفت الحواجز التجارية.</span></p>



<p><span style="font-weight: 400;">أدى الكساد الكبير في الثلاثينيات من القرن الماضي إلى إنهاء سياسة عدم التدخل (عدم تدخل الدولة في الشؤون الاقتصادية) في معظم البلدان، ولفترة طويلة من الزمن ساد التعاطف مع الاشتراكية والعمال والمهنيين من الطبقة المتوسطة بين العديد من المثقفين والكتاب والفنانين بصفة خاصة في أوروبا الغربية.</span></p>



<p>في الوقت الحالي، أصيب العالم بخيبة أمل كبيرة ومتزايدة من الرأسمالية، جراء الصدمات الاقتصادية والاجتماعية لوباء فيروس كورونا المستجد وتزايد موجة البطالة والكساد، وأثرياء العالم الذين يراكمون الثروة في ظل هذه الأوضاع بمعدل أكبر من أي وقت مضى، مع وجود الملايين تحت خط الفقر، وممارسات تصنيع تساهم في تفاقم أزمة مناخ تشكل تهديدًا خطيرًا على مستقبلنا الجماعي.</p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-الرأسمالية-والمصلحة-الخاصة">الرأسمالية والمصلحة الخاصة</h3>


<div class="wp-block-image is-resized">
<figure class="aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" width="1970" height="1250" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Capitalism-Work-Business.jpg" alt="Capitalism-Work-Business - النظام الاقتصادي الرأسمالي" class="wp-image-482493" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Capitalism-Work-Business-1666x1057.jpg 1666w, https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Capitalism-Work-Business-768x487.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Capitalism-Work-Business-1536x975.jpg 1536w, https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Capitalism-Work-Business.jpg 1970w" sizes="auto, (max-width: 1970px) 100vw, 1970px" /></figure></div>


<p class="has-text-align-center"></p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><span style="font-weight: 400;">نحن لا نتوقع الحصول على عشائنا بفضل نزعة الخير والكرم لدى الجزار أو الخباز أو الساقي، بل بسبب سعيهم واهتمامهم بتحقيق مصلحتهم الخاصة. – آدم سميث، كتاب ثروة الأمم.</span></p>
</blockquote>



<p><span style="font-weight: 400;">تقوم فلسفة الفكر الرأسمالي كأحد النظم الاقتصادية على المذهب الفردي الحر، ومنه تنبثق مبادئ وأفكار وأسس النظام الاقتصادي الرأسمالي وركائزه ومقوماته الرئيسية، ومن أهمها: (الحرية الاقتصادية، والملكية الخاصة لعناصر الإنتاج، وسيادة المنافسة الكاملة في أسواق السلع والخدمات وعناصر الإنتاج، والمصلحة الذاتية الخاصة، والدور المحدود للحكومة، حرية الاختيار فيما يتعلق بالاستهلاك والإنتاج والاستثمار)، ومدى عمل هذه الركائز يميز مختلف أشكال النظم الرأسمالية.</span></p>



<p>الأساس هو المذهب الفردي الحر وما تبعه من ضرورة تحقيق المصلحة الذاتية الخاصة لكافة أطياف المجتمع (المنتجين – المستهلكين – العمال)، أي أن ما يحرك عجلة الاقتصاد في النظام الرأسمالي هو النزعة الفردية أو المصلحة الخاصة، لكن التجربة الاقتصادية كشفت عبر الأزمنة عن وجود تعارض دائم بين المصلحة العامة للمجتمع ككل والمصلحة الخاصة للرأسماليين.</p>



<p>شرع كارل ماركس في انتقاد الرأسمالية وآلياتها و<span style="font-weight: 400;">المذهب الفردي التي تقوم عليه</span>، وهذا في كتابه <span>رأس المال</span>. والمنشور في عام 1867 واستنتج أنه ببساطة؛ القوى الاقتصادية المتأصلة في الرأسمالية كفيلة بالقضاء عليها من الباطن، ومن ثم الإتيان بنظام اقتصادي آخر أكثر تطورًا وتفهمًا وإنسانية. وذكر أن الملكية الخاصة لوسائل الإنتاج تؤدي بالتبعية إلى سوء توزيع الموارد وإهدار الثروات الثمينة وزيادة حدة الصراع الأزلي الطبقي، الذي يؤدي بدوره حتمًا إلى زوال الرأسمالية.</p>




<div class='arageek_shortcode_biocard' data-title='كارل ماركس' data-image='https://cdn.arageek.com/magazine/2017/09/Karl-Marx-e1540421969470.jpg' data-link='/bio/karl-marx'>كارل ماركس، الفيلسوف الألماني والثوري الاشتراكي. نشر البيان الشيوعي وكتاب رأس المال، والكثير من الأعمال المضادة للرأسمالية والتي شكلت أساس الماركسية.</div> 




<p></p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-الرأسمالية-والتدخل-الحكومي">الرأسمالية والتدخل الحكومي</h3>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="640" height="480" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Invisible-hand.jpg" alt="Invisible hand" class="wp-image-482519" style="width:666px;height:499px"/></figure></div>


<p class="has-text-align-center"></p>



<p><span style="font-weight: 400;">النظام الاقتصادي الرأسمالي هو نظام يتميز بالأسواق الحرة، أي أن اللعب الحر بين قوى العرض (البائعين والمنتجين) والطلب (المشترين والمستهلكين) هو المحدد لأسعار السلع والتغيرات فيها، مع غياب التدخل الحكومي في الاقتصاد، حيث يعتمد نجاح الرأسمالية على اقتصاد السوق الحر، مدفوعًا بآليات العرض والطلب أو ما يعرف بتقنية جهاز الثمن.</span></p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><span style="font-weight: 400;">هناك مسؤولية اجتماعية واحدة فقط للأعمال التجارية، هي استخدام مواردها والانخراط في أنشطة مصممة لزيادة أرباحها طالما بقيت ضمن قواعد اللعبة، أي تشارك في منافسة مفتوحة وحرة دون خداع أو الاحتيال. _ الاقتصادي ميلتون فريدمان، من كتابه <span>الرأسمالية والحرية</span>، المنشور عام 1962.</span></p>
</blockquote>



<p><span style="font-weight: 400;">من الناحية النظرية، يتم التخطيط للقرارات الاقتصادية في ظل الرأسمالية البحتة عبر الأساليب السياسية اللامركزية، (على عكس النظم الاقتصادية الاشتراكية أو الإقطاع)، لكن من الناحية العملية، يحتاج الاقتصاد الرأسمالي إلى بعض التدخل الحكومي، في المقام الأول لحماية الملكية الخاصة. (هذا مهم للتمييز بين الرأسمالية والفوضوية، حيث لا توجد حكومة على الإطلاق).</span></p>



<p><span style="font-weight: 400;">في بعض الأحيان تتحكم الحكومة في آلية الأسعار لجعل السلع في متناول الفقراء أيضًا. على سبيل المثال، أصدرت حكومة الهند مؤخرًا أمرًا بإزالة السيطرة على أسعار الديزل وإزالته من نطاق اختصاص الحكومة. الآن سيتم تحديد الأسعار حسب أقوى طلب من المستهلكين والعرض من شركات النفط.</span></p>



<p><span style="font-weight: 400;">تعمل الأسواق الحرة، التي تسمى أيضًا اقتصادات عدم التدخل، بقليل من التنظيم الموجه أو بدونها، وفي الاقتصادات المختلطة، تلعب الأسواق دورًا مهيمنًا، ولكن يتم تنظيمها إلى حد كبير من قبل الحكومة بهدف تصحيح إخفاقات السوق، مثل: الحد من التلوث الصناعي والازدحام المروري، العمل على تعزيز الرفاه الاجتماعي، ولأسباب أخرى مثل الدفاع والسلامة العامة. تسود الاقتصادات الرأسمالية المختلطة اليوم.</span></p>



<p><strong style="null;;/*startdm*/background-color: rgba(0, 0, 0, 0) !important; /*enddm*/;/*startdm*/background-color: rgba(0, 0, 0, 0) !important;">اقرأ أيضا:</strong></p>



<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://www.arageek.com/%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%82%d8%aa%d8%b5%d8%a7%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d9%84%d9%88%d9%83%d9%8a-%d9%81%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%af%d8%a7%d9%88%d9%84-%d8%b9%d8%a8%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d9%86%d8%aa">الاقتصاد السلوكي في التداول عبر الإنترنت</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/important-theories-in-economy">اهم نظريات علم الاقتصاد التي تشكل عالمنا الآن</a></li>
</ul>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-المشكلة-ليست-في-الرأسمالية">المشكلة ليست في الرأسمالية</h3>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="2400" height="1200" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Capitalism.jpg" alt="Capitalism - الرأسمالية - النظام الاقتصادي الرأسمالي" class="wp-image-481994" style="width:2400px;height:1200px" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Capitalism-1666x833.jpg 1666w, https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Capitalism-768x384.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Capitalism-1536x768.jpg 1536w, https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Capitalism-2048x1024.jpg 2048w, https://cdn.arageek.com/magazine/2020/09/Capitalism.jpg 2400w" sizes="auto, (max-width: 2400px) 100vw, 2400px" /></figure></div>


<p></p>



<p><strong style="null;;/*startdm*/background-color: rgba(0, 0, 0, 0) !important; /*enddm*/;/*startdm*/background-color: rgba(0, 0, 0, 0) !important;">وأخيرًا..</strong> المشكلة ليست في الرأسمالية كفلسفة ونظام اقتصادي في حد ذاته.. المشكلة تتمركز في السياسات التي وسعت دور السوق الحرة إلى ما وراء الحدود المعقولة، ففي حين أن الانضباط للاقتصاد الحر هو أكثر بكثير من شيوع فكرة آليات السوق الحرة المثالية، إلا أن نماذجها الأساسية لا تزال تضفي الطابع الرسمي على فكرة أن الثروة يتم إنتاجها بالكامل تقريبًا من قبل الشركات الخاصة التنافسية.</p>



<p>فإن فهم الرأسمالية كأحد النظم الاقتصادية يتطلب رؤية أن الاقتصادات مندمجة في المؤسسات الاجتماعية والسياسية. إنه ينطوي على دراسة الشبكات والعلاقات المتطورة بين الجهات الاقتصادية وأصحاب المصلحة المجتمعية وتبعيات المسار التاريخي لتلك النظم الاقتصادية المتبعة داخل الدولة.</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/what-is-capitalism">رحلة الرأسمالية من تجارة البشر ومزارع العبيد إلى تسليع كل شيء</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/what-is-capitalism/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>علاقة أنظمة النوم بالإنتاجية والنجاح.. هل من مشكلة في كونك &#8220;بومة ليل&#8221;؟!</title>
		<link>https://www.arageek.com/sleeping-habits-and-night-owls-life</link>
					<comments>https://www.arageek.com/sleeping-habits-and-night-owls-life#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[نجوى بيطار]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 27 May 2025 10:55:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[العلوم]]></category>
		<category><![CDATA[موضوعات]]></category>
		<category><![CDATA[header]]></category>
		<category><![CDATA[home page]]></category>
		<category><![CDATA[اختيار المحرر]]></category>
		<category><![CDATA[صحة عامة]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=233042</guid>

					<description><![CDATA[<p>يعتقد البعض أن أنظمة النوم مقتصرة فقط على النوم ليلًا؟ ولكن ماذا عن صديقك "بومة الليل" الذي لا يستطيع الإنتاج إلا في الليل، هل هذه مشكلة حقًا؟</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/sleeping-habits-and-night-owls-life">علاقة أنظمة النوم بالإنتاجية والنجاح.. هل من مشكلة في كونك &#8220;بومة ليل&#8221;؟!</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1200" height="675" src="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-23T201725.792.jpg" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="علاقة أنظمة النوم بالإنتاجية والنجاح.. هل من مشكلة في كونك &quot;بومة ليل&quot;؟!" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-23T201725.792-768x432.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-23T201725.792-600x339.jpg 600w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-23T201725.792.jpg 1200w" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" />
<p>يدورُ معظم ما نعتقده عن النوم في فلك العبارة الشهيرة<strong> “الطيرُ المبكر يلتقط الدودة أولًا”</strong>، بالطبع اعتدنا العبارة حتى غدت شبه قانون يعزز لدينا شعورًا بخطبٍ ما إن كنّا من المخالفين لذلك.</p>



<p>إن تمعنا قليلًا في هذه المقولة ستراود ذهننا تساؤلاتٌ كثيرةٌ من قبيل: هل سينخفض إنتاجي إن لم أكن من هذه الطيور المبكرة؟ ماذا لو أنّني لا أستطيع التركيز سوى ليلًا؟ كيف تحيا كائنات كالخفافيش والبوم وهي التي (اعتادت) حياة الليل، وهنا أتحفظ بالكامل على ما بين قوسين؟ هل الليل للنوم فقط؟ ألم يُحي أولئك الشعراء والعلماء ليالٍ بطولها سحرتهم خلالها نجوم الليل، فتغنوا بها أو كانت هدفًا لدراساتهم، وغيرها الكثير.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-إيقاع-الساعة-البيولوجية">إيقاع الساعة البيولوجية</h2>



<p>انتقل بتساؤلك إلى مستوى آخر، أطرحه على الملأ، لمّح مجرد تلميح إلى أنّك كائنٌ ليلي. ستنهال عليك النصائح من كلِّ حدبٍ وصوبٍ، سيجمع الجميع على أنَّ الأمرَ برمته خطأٌ وهو خطؤك. سيسدي لك البعض نصائحًا من قبيل: اذهب إلى سريرك يوميًّا في الوقت ذاته، تجنّب الشاشات الرقمية مساءً، لا تجبر نفسك على الإغفاء، نعم الأمر بأكمله ملقى على عاتقك.</p>



<p>ولكنّ الحقيقة هي أنَّ عدم قدرتك على النوم ليست بسببك دومًا، وأجرؤ على القول (غالبًا). تذكّر البومة التي نجحت عبر تاريخٍ طويل من وجودها على الأرض في البقاء، وحمت أعشاشها وصغارها من الدخلاء والمفترسين. خلاصة القول لقد نجحت كصنفٍ حيّ في البقاء، ولو كانت حياتها الليلية خطأً لأقصاها منطق الاصطفاء الطبيعي.</p>



<p>إنّ للبومة الليلية ساعة داخلية تختلف تمامًا وظيفيًّا، ولإجبارها على الاستيقاظ المبكر آثارٌ خطيرة على حالتها الصحية. إنّنا إذ نقيّم جميع المخلوقات استنادًا إلى المقولة الشهيرة آنفة الذكر، كأننا نحكم على سمكةٍ في سباقٍ للجري أو الطيران.</p>



<p>لإنهاء ذلك وللخروج من الإطار الذي أحاطتنا به هذه المقولة علينا أن ندرك أنَّ داخلَ كلّ كائنٍ حي ساعةٌ تحفظ نظامه وتُعرف بإيقاع الساعة البيولوجية Circadian Rhythm. وبالنسبة للبشر، تتوضع هذه الساعة في جزءٍ من دماغنا يُدعى الغدة النخامية Hypothalamus، وتُعرف بأنّها تنظم دورات نومنا، لكنّها تشتهر كذلك بمسؤوليتها عن مساعدة أعضاء الجسم الأساسية كالدماغ والقلب والرئتين للعمل بتناغم، ويختلف إيقاع الساعة البيولوجية من شخصٍ لآخر ومن نوع لآخر. فعلى سبيل المثال، تشعر البومة الليلية بالتعب في وقتٍ متأخر عن شعور نظيرتها الطيور التي تستيقظ باكرًا به، ويعود ذلك لإنتاجها كمياتٍ كبيرة من هرمون النوم، الميلاتونين، في وقتٍ متأخر من الليل.</p>



<p><strong>اقرأ أيضا:</strong></p>



<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://www.arageek.com/how-to-increase-your-productivity">كيف تنجز في يوم واحد أكثر مما ينجزه معظم الأشخاص في أسبوع!</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/%d9%86%d9%85%d8%b7-%d8%ad%d9%8a%d8%a7%d8%aa%d9%86%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%ad%d8%af%d9%8a%d8%ab%d8%a9-%d9%8a%d8%b4%d8%aa%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b1%d9%83%d9%8a%d8%b2">هل نمط حياتنا الحديثة يشتّت التركيز؟ وكيف يمكن تجنب ذلك؟</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/how-much-sleep-successful-people-need">مدة نوم الناجحين: كم ينام رواد الأعمال المشهورين كمؤسسي فيسبوك وتويتر؟</a><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/16.0.1/72x72/1f60c.png" alt="😌" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-اختلاف-أنظمة-النوم-هل-هو-ظاهرة-اجتماعية"><strong>اختلاف أنظمة النوم… هل هو ظاهرة اجتماعية؟</strong></h2>



<p>لِمَ لا ندع البومة وشأنها، ما الجديد حولها… وهي التي سبقتنا في الوجود على سطح البسيطة. ببساطة، لا تكمن المشكلة في البومة، فالبومة على ما يرام ما دمنا لا نحشر أنوفنا في أنظمتها، بل هي في أنظمتنا الحياتية كبشر، والتي استندت معظمها على نموذج الطائر المبكر، لقد جعل المجتمع من ذلك مشكلةً في العقود الأخيرة، إذ تشير <a href="https://www.businessinsider.com/what-happens-when-night-owl-wakes-up-too-early-2018-7" target="_blank" rel="noopener noreferrer follow" data-wpel-link="external" class="ext-link">الإحصائيات</a> إلى أنّ يوم عمل الأمريكيين يتركز بين الساعة السادسة صباحًا والسادسة مساءً، ولدى سؤالهم عن تصنيفهم أنفسهم، سيجيب ثلثهم بأنَّهم كائنات (بومات) ليلية، ما يعني أنّهم سيكونون أعلى إنتاجيةً ليلًا من العمل بين الساعتين السابقتين. تُدعى هذه الظاهرة اختلاف التوقيت Jetlag، ويشبه ذلك اختلاف التوقيت الذي تشعر به بعد رحلةٍ جويةٍ لكنّه أسوأ، فهو لا يزول بعد عدّة أيام.</p>



<p>يعني ذلك أنَّ معرفتك المكان الذي تقف فيه بالنسبة للنوم لن يحلّ المشكلة، أي أنّك لن تكون بمنأى عن اختلاف التوقيت، فلاختلاف التوقيت الاجتماعي آثاره على بومات الليل في العالم؛ لأنّه حتى لو حصلت على المقدار المناسب من النوم، فإنَّ عملَ ساعتك البيولوجية خارج السرب أمرٌ له عواقبه. فعلى سبيل المثال، لقد وجدت إحدى الدراسات أنَّ مقابل كلّ ساعة يخرج فيها إيقاع ساعتك البيولوجية عن السيطرة، تزداد مخاطر إصابتك بالبدانة بنسبة 33%، كما تزداد مخاطر تعقيدات صحية أُخرى ترافق البدانة، ولا تقف المشكلة عند حدودها الجسدية، ففي دراسةٍ أُخرى سُجِّلت أعراض اكتئاب حاد لدى الأشخاص الذين يسجلون فارقًا في إيقاع ساعتهم البيولوجية بمقدار ساعتين.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-ما-هي-الفئات-العمرية-التي-يظهر-لديها-ذلك"><strong>ما هي الفئات العمرية التي يظهر لديها ذلك؟</strong></h2>



<p>بالطبع لن نلحظ ذلك عند الأطفال (الأصحاء) الذين يغطون في نومٍ عميق معظم وقتهم في عامهم الأول، وسيفرض عليهم النظام المدرسي لاحقًا نمطًا معينًا مألوفًا من النوم والاستيقاظ، ولن نلحظه كذلك عند من تقدم بهم العمر، والذين تقل ساعات نومهم كثيرًا. سيبدو ذلك جليًّا لدى المراهقين والشباب، فقد حذّر مركز السيطرة على الأوبئة الأمريكي CDC من الآثار الجسيمة المترتبة على ذلك، حيثُ تبدأ معظم المدارس الحكومية في أمريكا يومها في وقتٍ مبكرٍ جدًا قبل 8:30 صباحًا، ما يعني وفقًا للمؤسسة غير الحكومية “Rand Corporation” تكلفة للبلاد أكثر من 9 مليارات دولار سنويًا سببها التدريس الذي لا طائل منه، والحوادث المرورية التي يسببها مراهقون متعبون يقودون سياراتهم.</p>



<p>لحسن الحظ، هذا الإيقاع ليس بالأمر الجامد، فقد تبيّن أنَّ الإشارات الضوئية يمكن أن تحفزه حين يضرب الضوء أعيننا. لذا، عليك عندما تستيقظ أن تأخذ حمامًا صباحيًّا قوامه أشعة شمس الصباح، وإن كان ذلك بعيد المنال، تأكّد من الإضاءة الجيدة لمنزلك فقد يضفي ذلك مزيدًا من البهجة على صباحك حتى وإن كنت من أولئك الذين يستيقظون ليلًا، ولا تجعل من ذلك مصدرًا لمزيدٍ من القلق حول إنتاجيتك، فمعظم عباقرة هذا العالم كائناتٌ ليلية يغريها الليل بهدوئه ويحفزها على الإبداع.</p>



<p></p>
<p><a href="https://www.arageek.com/sleeping-habits-and-night-owls-life">علاقة أنظمة النوم بالإنتاجية والنجاح.. هل من مشكلة في كونك &#8220;بومة ليل&#8221;؟!</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/sleeping-habits-and-night-owls-life/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>تحقيق الأهداف.. كيف تخلق دافعا مجنونا لتحقيق أقصى مستويات التحفيز؟</title>
		<link>https://www.arageek.com/how-do-you-have-a-motivation</link>
					<comments>https://www.arageek.com/how-do-you-have-a-motivation#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[تقي الدين مدور]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 21 May 2025 08:42:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[تنمية بشرية]]></category>
		<category><![CDATA[header]]></category>
		<category><![CDATA[home page]]></category>
		<category><![CDATA[انطلق]]></category>
		<category><![CDATA[تحفيز الذات]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=500005</guid>

					<description><![CDATA[<p>هذه هي الطريقة التي تخلقُ بها الدّافع المجنُون. هذه هي الطّريقة التي تعيشُ بها حياتك في حالة تدفق. هذه هي الطَّريقة التي تعيشُ بها حياتك "عن قصد" و"بهدف" و"من أجل الهدف".</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/how-do-you-have-a-motivation">تحقيق الأهداف.. كيف تخلق دافعا مجنونا لتحقيق أقصى مستويات التحفيز؟</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1200" height="675" src="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-19T142512.209.jpg" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-19T142512.209-768x432.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-19T142512.209-600x339.jpg 600w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-19T142512.209.jpg 1200w" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" />
<p>تحقيق الأهداف يتطلب دافعا قويا ومستمرا، وفي علم النفس يُقسَّم الدافع إلى ذاتي ينبع من المتعة أو الرضا الداخلي، وخارجي يستند إلى مكافآت أو ضغوط من البيئة المحيطة، وتشير دلائل مهنية حديثة إلى أن فهم هذا التصنيف يساعد الأفراد على رفع إنتاجيتهم وتوجيه مسارهم الوظيفي بفعالية أكبر، ويعزّز الدافع المتوازن بين النوعين القدرة على التعلّم المستمر وتبنّي استراتيجيات عمل مستدامة.</p>



<p>ولكن كيف تجد دافعا مجنونا يحقق لك أقصى درجات التحفيز؟</p>



<p>ببساطة، فإنّ أولئك الذين يركّزون على شيءٍ واحد فقط في كلّ مرّة هم الذين ينجحُون فعلًا في هذا العالم. إذا كنت تريدُ مستوياتٍ قصوى من التحفيز والتدفُّق من أجل تحقيق الأهداف فأنت بحاجةٍ إلى بعضِ المكوّنات الأساسية:</p>



<ol class="wp-block-list">
<li>مُستقبل واضِح في ذهنِك.</li>



<li>نتيجة محددة للغاية.</li>
</ol>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-مستقبل-واضح-في-ذهنك"><strong>مستقبل واضح في ذهنك</strong></h2>



<p>رؤيتك للمكان الذي تريد أن تكون فيه ومن تريد أن تكون هي أعظم رصيدٍ لديك، فدُون وُجُود مستقبلٍ تتطلَّع إليه وتمتدُّ إليه، يُصبحُ الحاضِر بلا معنى ولا يُطاق.</p>



<p>تؤثّر نظرتُك لمستقبلِك بشكلٍ مباشر على صحّتك الجسدية والعاطفية بين الحينِ والآخر. إذا كانت لديك نظرة إيجابية لمُستَقبلك، فستكُون مشاعرُك وسلوكُك إيجابيًا هنا.</p>



<p>إذا بدا المستقبلُ غير مؤكَّد أو قاتمًا، فسوف تنهارُ عاطفياً وسُلُوكيًا.</p>



<p>نظرتُك إلى مُستقبلك هي العاملُ الوحيد الأكبر فيما تفعله هنا والآن.</p>



<p>إذا كنت مشتتًا أو مكتئبًا في الوقت الحالي، فإنّ ما يعنيه ذلك هو إما أنّك فقدت الأمل في المستقبل، أو أنك لا تؤمن بمستقبلك.</p>



<p>وهذه بداية للمشاكل والأمراض النّفسية للكثير من الناس بسبب <a href="https://www.arageek.com/l/%D9%85%D8%A7-%D9%87%D9%88-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B3%D9%8A%D8%A9" data-wpel-link="internal">الضغط النفسي</a> والعصبي والقلق المستمرّ.</p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-كيف-تنظ-ر-إلى-م-ستقبلك"><strong>كيف تنظُر إلى مُستقبلك؟</strong></h3>



<p>يعتقد العديد من علماء النّفس الآن أنّ “الوعي” يتعلق حقًا بتخيل سيناريُوهاتٍ مستقبلية مختلفة. يمكننا أن نتوقَّع المُستقبل. يمكنُنا تخيّل شيءٍ مختلف تمامًا. يمكننا الالتزام بشيءٍ ليس لدينا دليلٌ عليه.</p>



<p>المشكل هو أنّ قلة قليلة من الناس يقضُون الوقت في تخيّل مُستقبلهم الذّاتي. نقضي وقتًا أطوَل في تذكّر الماضي. نتيجة لذلك، نفشل في التنبُّؤ إلى أين ستذهبُ حياتنا. هذا ليس لأننا لا نستطيع التنبؤ إلى أين ستذهب حياتنا، لكننا لا نستطيع ذلك.</p>



<p>الخيال مهارةٌ يجب تطويرها. إنه شيء يمكنك أن تجيده بشكلٍ لا يصدق. إنه شيء يجب أن تجيده إذا كنت تريد التحكم في اتجاه حياتك.</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>الخيالُ أهمّ من المعرفة. لأنّ المعرفَة محدُودة، في حين أنّ الخيال يشمل العالم بأسره، ويحفز التقدم، ويولد التطور.&nbsp; ألبرت أينشتاين</p>
</blockquote>



<p>يمكنك تخيل أيّ مستقبل تريده، يمكنك أيضًا تخيّل من تريد أن تكون في المستقبل. إذا لم تفعل ذلك، فلن تتمكن من اتخاذ قراراتٍ واعية في الوقتِ الحاضر.</p>



<p>يجب أن تتخيّل المكان الذي تريد أن تكون فيه بحيثُ يمكنك هنا والآن اتخاذ قراراتٍ واعية ستأخذك إلى هناك.</p>



<ul class="wp-block-list">
<li><strong>كم من الوقت تقضيه في تخيُّل نفسِك في المُستَقبَل؟</strong></li>



<li><strong>ما هو المُستقبل الذي تريده؟</strong></li>



<li><strong>إلى أيّ مدى أنت في الطريق الصحيح الموصل إلى المُستقبل الذي اختَرتَه؟</strong></li>
</ul>



<p><strong class="breadcrumb_last" aria-current="page">اقرأ أيضا:</strong></p>



<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://www.arageek.com/%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%a3%d8%b3%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%8a%d8%a9-%d9%88%d9%88%d9%87%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%b9%d8%a7%d8%af%d8%a9">الرأسمالية ووهم السعادة… لماذا يجرّعونك التفاؤل عنوة؟!</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/why-is-life-so-hard">لماذا الحياة صعبة إلى هذا الحد؟</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/rich-habits">وفقًا لكتاب عادات الأغنياء: 10 عادات يومية تحدد مصيرك ما بين الفقر أو الثراء</a></li>
</ul>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="750" height="500" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/11/best-way-to-achieve-your-goals-in-life.jpg" alt="تحقيق الأهداف" class="wp-image-501711" style="width:750px;height:500px"/></figure></div>


<h2 class="wp-block-heading" id="h-نتيجة-واحدة-محد-دة-للغاية-التي-تسعى-إليها"><strong>نتيجة واحدة محدَّدة للغاية التي تسعى إليها</strong></h2>



<p>إنَّ امتلاك “مُستقبل جيّد” أمر ضروري للصحَّة العقلية والجَسَدية في الوقتِ الحاضر. ولكن لكي يكون مستقبلُك فعالًا، عليك أن تحدِّده كميًا. أنت بحاجةٍ إلى هدفٍ محدَّد لتوجيه تركِيزك وسلوكِك إليه.</p>



<p>هدفك هو مهمّة تختارُها أنت بحريّة. أنت تختار هدفك، ويجب أن يكون هدفك مهمّة تنجزُها. على سبيل المثال، إذا كنتَ في الكلية، فهدفُك هو إنهاء شهادتك. إذا كنت تكتب كتابًا، فهدفُك هو إنهاء الكتاب.</p>



<p>هدفك هو نتيجة. إنه ملمُوس. إنه شيء يمكنك تحقيق الأهداف وقياس نتيجة ذلك. إنّه محدَّد زمنيًا.</p>



<p>يختلف “هدفُك” الآن عمَّا كان عليه العام الماضي. في العام المقبل، سيتغيَّر هدفُك أيضًا.</p>



<p>من الأهميّة بمكان أن يتمحوَرَ هدفُك حول نتيجةٍ واحدة محدَّدة. كلّما كان تركِيزُك أكثر تفرُّدًا، كانَ أكثَرَ إلهامًا ووُضُوحًا في طريقك لتحقيقه، وهذا ما قصدته بأول عبارة في المقال. <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/16.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>



<p>هذا هو المكانُ الذي يصبح فيه الأمر صعبًا لكثير من الناس. أنت بحاجة إلى اختيار هدف واحد، نتيجة واحدة.</p>



<p>الآن، ربما تُحاول إنجاز الكثيرِ من الأشياء. لديك أهداف متنافسة بينها تُمِدُّك بالضّغط وتعيق تدفُّقك وتقدُّمك.</p>



<p>إذا كنت تريد المزيد من حالات التدفق والتحفيز، فأنت بحاجة إلى تبسيطِ مُستقبلك. تحتاجُ إلى توضيحِ نتيجة واحدة وهي “هدفُك”.</p>



<p>والآن، انظُر إلى كلّ أهدافك.</p>



<ul class="wp-block-list">
<li><strong>أيّ واحد هو الأهمّ بوضوح؟</strong></li>



<li><strong>بعبارةٍ أخرى، أيّ واحدٍ إذا أنجَزتَهُ، سيغيِّر حياتَكَ أكثر من غيره؟</strong></li>



<li><strong>أيّها، إذا ركّزت عليه حقًا ونجحت، سيكون له أكبرُ تأثير على مستقبلِك؟</strong></li>
</ul>



<p>كل أهدافك مهمة أو ممتعة بالنّسبة لك. لكن بعضها “أهداف أقلّ أهمية”، حتى لو كنت تريدها حقًا. يجب عليك أن تكون على استعدادٍ للتخلّي عن أشياء معيَّنة من أجلِ الحُصُول على أشياء أَفضَل.</p>



<p>الحقيقة هي أنه لا يمكنك الحُصُول على “كل شيء”. تتطلب القراراتُ إزالة الخيارات البديلة. اتخاذ القرار الصّحيح هو كيف تغيّر حياتك. ولكن هذا يعني أيضًا أنه يجب عليك قول “لا” لأشياء أخرى، حتى الأشياء العظيمة.</p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-ما-هي-أهم-نتيجة-يمكن-أن-تحو-لها-إلى-هدفك">ما هي أهم نتيجة يمكن أن تحوّلها إلى هدفك؟</h3>



<p>الآن، هذا لا يعني أنه لا يمكنك تحقيق الأهداف الأخرى الخاصة بك. لكن ربما، هي بحاجة إلى انتظار دورها فقط. ترتيب كيفية عمل الأشياء مهم.</p>



<p>إذا قمت بتحقيق هدفك الأساسي -وهو الهدف الأهمّ- فستحصل على الأرجح على 10 أضعاف الحريّة والفُرص أكثر ممّا لديك الآن. إذا حقّقت هدفَكَ الأساسي والفردي فقد تُصبح الأشياء الأُخرى التي تريدُها الآن غير ذات صلة بمسَارك.</p>



<p>يجب أن يكون هدفك الوحيد محدّدًا بالوقت. بدون موعدٍ نهائي، فإنه يصبح “حلمًا” وليس “هدفًا”. بمجرد قيامِك بالخطوة الجريئة واختيار الهدف الوحيد الذي سيصبح هدفك الحالي، امنح نفسك موعدًا نهائيًا.</p>



<p>بمجرد توضيح هدفك الوحيد والالتزام به، ستحتاجُ إلى تغيير برنامجِك اليومِي. تحتاجُ إلى تخصيصِ المزيد والمزيد من وقتك واهتمامك نحو هدفك.</p>



<figure class="wp-block-image is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="2000" height="1200" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/11/featured_art_goals_istock.png" alt="تحقيق الأهداف" class="wp-image-501712" style="width:2000px;height:1200px" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/2020/11/featured_art_goals_istock-1666x1000.png 1666w, https://cdn.arageek.com/magazine/2020/11/featured_art_goals_istock-768x461.png 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/2020/11/featured_art_goals_istock-1536x922.png 1536w, https://cdn.arageek.com/magazine/2020/11/featured_art_goals_istock.png 2000w" sizes="auto, (max-width: 2000px) 100vw, 2000px" /></figure>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-كم-من-يومك-مخص-ص-حالي-ا-لإنشاء-هذه-النتيجة-الواحدة">كم من يومك مخصّص حاليًا لإنشاءِ هذه النتيجة الواحدة؟</h3>



<p>إنّ الالتزام بهذا الهدف يتطلّب الشَّجاعة، سوف يتحدّاك حتى النّخاع، ستبدأ <span>الحياة</span> في التشكيك في عزيمتِك. ستحتاجُ إلى الحصول على المساعدة والدّعم من الأشخاص المناسبين.</p>



<p>بمجرّد أن تلتزم حقًا، ستبدأ في رؤية “البشائر” أو الحُصُول على تجارِب مُذهلة من شأنِها أن تبنِي ثقتك بنفسك وعزمك. هذه “البَشَائر” هي في الحَقيقة مجرّد تجارِب ذَروة تثبت لك أنّك جادٌّ في هذا الأمر، وأنك ستحقّق ذلك.</p>



<p>كلّما أصبحت أكثر التزامًا، كلما أصبحت عمليتك أكثر وضوحًا. نعم، امتلك هدفًا واحدًا. لكنك بالطّبعِ تحتاجُ إلى “أهداف فرعية” أو “وسائل” لتحقيقِ هذا الهدف.</p>



<p>إذًا، فالنّقطة الأساسية هنا هي: أنّك بحاجة إلى “عملية” لتحقيق أهدافك. عندما يكون “السبب” قويًا بما يكفي، ستكتشف الـ “كيف” لذلك.</p>



<h4 class="wp-block-heading" id="h-أنت-بحاجة-إلى-طريق-لتحقيق-أهدافك"><strong>أنت بحاجةٍ إلى طريقٍ لتحقيقِ أهدافك.</strong></h4>



<p>هذا المَسَار -أهدافك الفرعية- يحتاج أيضًا إلى التحديد الكمّي. أنت بحاجةٍ إلى معالم أو نتائج محدَّدة على طول الطريق.</p>



<h4 class="wp-block-heading" id="h-يجب-أن-تؤد-ي-أهدافك-الف-رعية-بوضوح-إلى-تحقيق-الأهداف-الر-ئيسية">يجب أن تؤدّي أهدافك الفَرعية بوضوح إلى تحقيق الأهداف الرّئيسية.</h4>



<p>هذه هي الطريقة التي تخلُقُ بها الدّافع المجنُون. هذه هي الطّريقة التي تعيشُ بها حياتك في حالة تدفق. هذه هي الطَّريقة التي تعيشُ بها حياتك “عن قصد” و”بهدف” و”من أجل الهدف”.</p>



<p></p>
<p><a href="https://www.arageek.com/how-do-you-have-a-motivation">تحقيق الأهداف.. كيف تخلق دافعا مجنونا لتحقيق أقصى مستويات التحفيز؟</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/how-do-you-have-a-motivation/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>لماذا الحياة صعبة إلى هذا الحد؟</title>
		<link>https://www.arageek.com/why-is-life-so-hard</link>
					<comments>https://www.arageek.com/why-is-life-so-hard#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[ولاء سليمان]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 21 May 2025 08:36:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[موضوعات]]></category>
		<category><![CDATA[قضايا اجتماعية]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=618276</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#8220;تعب كلها الحياة … وما أعجب إلّا من راغبٍ في ازدياد&#8221; عبارة قالها الشاعر أبو العلاء...</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/why-is-life-so-hard">لماذا الحياة صعبة إلى هذا الحد؟</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1200" height="578" src="https://cdn.arageek.com/magazine/لماذا-الحياة-بهذه-الصعوبة؟.jpg" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="لماذا الحياة بهذه الصعوبة؟" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/لماذا-الحياة-بهذه-الصعوبة؟-768x370.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/لماذا-الحياة-بهذه-الصعوبة؟.jpg 1200w" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" />
<p>&#8220;تعب كلها الحياة … وما أعجب إلّا من راغبٍ في ازدياد&#8221; عبارة قالها الشاعر أبو العلاء المعري ليسبقنا بتصوير صعوبة الحياة من خلال إحدى قصائده، هذا ما يدل على أن فكرة الحياة الشاقة موجودة منذ وقتٍ طويل، ولا ندري ربما منذ بدء نشوء الإنسان على الأرض.</p>



<p>عندما تكثر الأعباء اليومية وتتهافت عليك الضغوط والمشاكل لتشعرك بضيق العيش، ستخطر في بالك تساؤلات &#8220;لماذا الحياة صعبة إلى هذا الحد؟&#8221; و &#8220;ما سبب المعاناة الدائمة من كل شيء؟&#8221; &#8220;هل يختبر الجميع هذه الصعوبات أم لا؟&#8221; &#8230; أسئلة سأساعدك في سطور هذا المقال على إيجاد أجوبتها.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-ما-سبب-شعورنا-بأن-الحياة-صعبة-لدرجة-كبيرة">ما سبب شعورنا بأن الحياة صعبة لدرجة كبيرة؟</h2>



<p>من البديهي أن لمشاعر الإنسان أسبابًا تدفعها للظهور، وهذا هو الحال مع الشعور ب<a href="https://www.theblacksheep.community/why-life-is-so-hard/">صعوبة الحياة</a>، إليك أهم هذه الأسباب:</p>



<h3 class="wp-block-heading">عدم وجود أهداف</h3>



<p>إذا كنت تعيش حياتك دون وجود أي هدفٍ تسعى لتحقيقه، حتمًا سيحيط بك الفراغ والملل شيئًا فشيئًا حتى تشعر بأنك مكبل بقيودٍ ثقيلة لا يمكنك التخلص منها بسهولة، حينها ستبدأ فكرة صعوبة الحياة بالنمو في رأسك حتى تستحوذ على تفكيرك بالكامل معلنة بداية المعاناة.</p>



<h3 class="wp-block-heading">غياب التحفيز النفسي الذاتي</h3>



<p>كما هو معروف فإن وجود الدعم النفسي أمرٌ مهم في حياتك، لا سيّما أنه مفيد في تخطي ما يصعب عليك فعله، جاعلًا منك إنسانًا راضيًا عن نفسه وأفعاله، لكن قد يزول هذا الدعم حاملًا معه آثاره، في حال كان معتمدًا على الآخرين وليس على الذات، لتبقى وحيدًا مثقلًا بالهموم والمتاعب فلا أحد سيشعر بك مثل نفسك.</p>



<h3 class="wp-block-heading">فقدان مشاعر الرضا عن النفس</h3>



<p>عندما تكون راضيًا عن نفسك وأفعالك ستحس بأن كل شيءٍ من حولك سهل، حتى لو لم يكن كذلك بالفعل، ولكن بمجرد فقدانك لهذا الرضا ستلفك المشاعر السلبية وتجعلك مليئًا بالهموم والمشاكل التي تمنحك حياةً صعبة من جميع النواحي.</p>



<h3 class="wp-block-heading">الخوف من الفشل</h3>



<p>بالطبع وكأي شخصٍ سويٍّ سيكون لديك أمورٌ تخافها في هذه الحياة بشكلٍ عام، ومن أهمها الفشل فلا أحد يتمنى أن يرى نفسه خاسرًا في أي معركةٍ من معارك الحياة التي يخوضها الإنسان عادةً، لكن من الضروري ألّا يتملكك هذا الخوف ويسيطر على حياتك لأن له نتائج سلبية كثيرة منها عدم تقبل أي خسارة قد تتعرض لها، ما يجعل حياتك صعبةً جدًا.</p>



<h3 class="wp-block-heading">الأنانية</h3>



<p>إذا كنت شخصًا أنانيًا إلى حد مفرط، فيؤسفني القول إنك ستجد حياتك صعبةً أكثر بكثيرٍ من غيرك، فالأنانية ستجعلك دائم التفكير بنفسك طوال الوقت، وبأن لك الحق في امتلاك كل شيءٍ ترغب به، هذا ما سينعكس عليك بنتائج غير مرضية ويجعل حياتك أكثر تعقيدًا.</p>



<h3 class="wp-block-heading">إنكارك لعدم وجود الحرية المطلقة</h3>



<p>عليك أن تدرك أن هناك أمورًا كثيرةً في الحياة تخرج عن إرادتك ومن الصعب التحكم بمسارها، ما يؤثر على كثير من قراراتك واختياراتك، فإن لم تكن متقبلًا لذلك؛ ستجد أن كل شيءٍ من حولك صعب ومعقد، وتشعر معه أن الحياة ليست بتلك السهولة التي ظننتها مسبقًا.</p>



<h3 class="wp-block-heading">عدم تحمل المسؤولية</h3>



<p>تعد فكرة تحمل المسؤولية أمرًا ضروريًا لك، فأنت مسؤولٌ بشكلٍ أو بآخر عن مشاعر كثيرةٍ في حياتك كالسعادة والنجاح والإخفاق أيضًا، فإن لم تكن مستعدًا لذلك ستبدأ بلوم الحياة على أنها الجلاد وأنك الضحية، وتمضي بقية حياتك بصعوبةٍ ومشقة بالغة.</p>



<p><strong>اقرأ أيضا:</strong></p>



<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://www.arageek.com/%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%a3%d8%b3%d9%85%d8%a7%d9%84%d9%8a%d8%a9-%d9%88%d9%88%d9%87%d9%85-%d8%a7%d9%84%d8%b3%d8%b9%d8%a7%d8%af%d8%a9">الرأسمالية ووهم السعادة… لماذا يجرّعونك التفاؤل عنوة؟!</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/rich-habits">وفقًا لكتاب عادات الأغنياء: 10 عادات يومية تحدد مصيرك ما بين الفقر أو الثراء</a></li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading">أسباب خارجية تجعل من الحياة صعبة</h2>



<p>كما ستلاحظ يا عزيزي فإنّ جميع الأسباب في الفقرة السابقة هي أسباب نفسية ناجمة عن نفس الإنسان، لكن لن نستطيع التغافل عن وجود أسبابٍ خارجية قد تتعرض لها، ستشعرك بصعوبة الحياة أيضًا. أبرزها:</p>



<h3 class="wp-block-heading">الوضع المادي السيء</h3>



<p>لم يعد يخفى على أحد أهمية المال في حياتنا واعتباره من الأشياء الأساسية للحصول على الحياة الكريمة، لذلك فأي ضائقةٍ ماديةٍ تتعرض لها ستسبب لك المعاناة بالمضي قدمًا في الحياة، بالتالي ستشعر أن حياتك صعبة وغير مريحة أبدًا.</p>



<h3 class="wp-block-heading">فقدان المقربين</h3>



<p>من أكثر الأمور التي يعلمنا إياها المرشدون النفسيون ألّا نتعلق بالأشخاص من حولنا ونوكل إليهم زمام الأمور بشكلٍ تام، فمن المحتمل أن نخسرهم في أي لحظة من لحظات الحياة؛ سواءً بموتهم أو ببعدهم عنا، هذا الأمر كفيلٌ بتحويل الحياة إلى جحيم والشعور بالضياع التام.</p>



<h3 class="wp-block-heading">وجود الأشخاص السلبيين</h3>



<p>هل سبق لك أن سمعت بالأشخاص مصاصي الطاقة الإيجابية؟ نعم إنهم موجودون في الحقيقة، ففي علم الطاقة الشخص الذي يشتكي باستمرار ويتحدث بسلبية دائمة هو منبع للطاقة السلبية التي يلقي بها على من هم حوله، فتخيل أن تكون محاطًا بهؤلاء الأشخاص طوال الوقت، كم ستكون حياتك صعبةً حينها وأنت مليءٌ بالمشاعر المؤذية.</p>



<h3 class="wp-block-heading">نصائح للتغلب على صعوبة الحياة</h3>



<p>ليس عليك الاستسلام مطلقًا لفكرة أن الحياة صعبة تحت أي ظرفٍ كان، فأنت تعيش لمرةٍ واحدة، ومن الخطأ إضاعة الأيام على شيءٍ لن يجلب لك إلا التعب والحزن، لهذا السبب سيكون مفيدًا لك التعرف على بعض النصائح التي ستتخطى بها جميع مصاعب الحياة، وهي:</p>



<h3 class="wp-block-heading">ابق على قيد الحياة</h3>



<p>بهذه النصيحة عليك أن تدرك فائدة التمسك بالحياة الهادفة التي تملؤها الثقة والطموح، والابتعاد كل البعد عن أي مخاوفٍ وشكوك بالنفس، هذا ما سيسهل لك ما تواجهه من تحدياتٍ يومية، ويبقيك بعيدًا عن الندم.</p>



<h3 class="wp-block-heading">تابع طريق أحلامك</h3>



<p>لا تفكر يومًا في التوقف عن الحلم، أو التخلي عن الرغبات مهما عصفت بك الظروف، فهذا سيجعل الحياة أمامك أكثر سهولة ومتعة، كذلك بارك نفسك بكل خطوةٍ لك في طريق تحقيق ما تحلم به، حتى لو كانت صغيرة، فإنها بداية الوصول إلى القمة.</p>



<h3 class="wp-block-heading">كن واقعيًا في توقعاتك</h3>



<p>امنح نفسك الوقت الكافي في كل ما تفعله، وإياك والبعد عن الواقعية كي لا تصل بك الأمور إلى مواجهة الفشل، حينها ستشعر بأن الحياة صعبة وبأنك الخاسر الوحيد، لذلك اختر بمنطقية وضع جدولًا زمنيًا واقعيًا وقابلًا للتغيير على حد علمك.</p>



<h3 class="wp-block-heading">تجنب التفكير الخاطئ</h3>



<p>الحياة مليئة بالأفكار الخاطئة التي بمجرد اعتقادنا بها سنشعر بصعوبة في عيش الأيام، لهذا السبب سيكون خيارًا جيدًا لك أن تدرب عقلك على كيفية التمييز بين الأفكار الخاطئة والصحيحة لتعرف أيها ستختار.</p>



<h3 class="wp-block-heading">صعوبة الحياة أمر نسبي</h3>



<p>قد تختلف مصاعب الحياة من شخصٍ لآخرٍ كونها من الأمور النسبية، فليس بالضرورة أن تواجه ما يعاني منه الآخرون، أعتقد أن هذه الفكرة ستهون عليك كثيرًا خاصةً عندما تبدأ بالتفكير في الابتعاد عما يزعجك ويحبط من معنوياتك.</p>



<h2 class="wp-block-heading">حقائق عن الحياة عليك فهمها</h2>



<p>كما ذكرنا سابقًا يا عزيزي إن هناك أمورًا في الحياة تُفرض على الإنسان ولا مفر منها، لذلك عليك التعرف إليها وتقبلها كما هي فهذا سيجعل حياتك مريحةً أكثر، ومن أهم هذه <a href="https://hackspirit.com/40-brutal-lessons-hard-accept-theyll-change-life/">الحقائق</a>:</p>



<p>فكرة التغيير الدائم ستكون غير مريحةٍ بالنسبة لك في أي وقتٍ كان، فكن على يقين بأن الحل هو تقبل الأمر والتحلي بالصبر.</p>



<p>توجد في الحياة مواقفٌ وخياراتٌ صعبة فلن تكون خاليةً تمامًا من المصاعب، وهنا يأتي دور التفهم والحكمة لتجاوز تلك الصعوبات بأقل الخسائر.</p>



<p>في أغلب الأحيان أنت الظالم الأول لنفسك، وذلك عندما تجلد ذاتك وتلومها على أصغر التفاصيل دون إعطائها حقها بالتحفيز والتشجيع الذاتي.</p>



<p>لن تستطيع نكران وجود أحلام اليقظة التي تستخدمها في تذكر الماضي أو توقع المستقبل، لكن من المهم ألّا تضيع كامل وقتك عليها.</p>



<p>لن تحصل دائمًا على ما تريد، عليك أخذ هذه الحقيقة بعين الاعتبار كي تتمكن من تخطي أي شيءٍ كنت تتوقع الحصول عليه ولم تنجح في ذلك.</p>



<p>الحياة لن تكون عادلة بالمطلق لهذا السبب تجنب لعب دور الضحية وتقبل ما يحدث لك برحابة صدر.</p>



<p>توجد كثير من التجارب التي ستختبرها في حياتك يومًا بعد يوم، فكن مستعدًا لاستقبالها، وتعلم كيفية التعامل معها بشكلٍ سليم، واستمتع بكل لحظة تعيشها، والزم التفاؤل بشكلٍ دائمٍ، وآمن أن القادم من الأيام هو الأجمل والأحلى، فلتعش لحظة بلحظة منتظرًا كل ما هو جميل.</p>



<p></p>
<p><a href="https://www.arageek.com/why-is-life-so-hard">لماذا الحياة صعبة إلى هذا الحد؟</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/why-is-life-so-hard/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>بدءا من الأم إلى الزوجة.. 7 مواقف يظلم فيها الرجل يوميًا فهل تعاني منها؟</title>
		<link>https://www.arageek.com/%d9%8a%d9%88%d9%85%d9%8a%d8%a7%d8%aa-%d8%b4%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%82%d9%87%d9%88%d8%b1-7-%d9%85%d9%88%d8%a7%d9%82%d9%81-%d9%8a%d8%b8%d9%84%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%87%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%ac</link>
					<comments>https://www.arageek.com/%d9%8a%d9%88%d9%85%d9%8a%d8%a7%d8%aa-%d8%b4%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%82%d9%87%d9%88%d8%b1-7-%d9%85%d9%88%d8%a7%d9%82%d9%81-%d9%8a%d8%b8%d9%84%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%87%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%ac#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[محمد سقراط]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 20 May 2025 12:42:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[موضوعات]]></category>
		<category><![CDATA[header]]></category>
		<category><![CDATA[home page]]></category>
		<category><![CDATA[قضايا اجتماعية]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=645807</guid>

					<description><![CDATA[<p>لن تدهشك أيٌّ منها عزيزي القارئ الرجل، هي قد تدهشكِ أنت عزيزتي، لأنّنا نعرض بعضًا من...</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/%d9%8a%d9%88%d9%85%d9%8a%d8%a7%d8%aa-%d8%b4%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%82%d9%87%d9%88%d8%b1-7-%d9%85%d9%88%d8%a7%d9%82%d9%81-%d9%8a%d8%b8%d9%84%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%87%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%ac">بدءا من الأم إلى الزوجة.. 7 مواقف يظلم فيها الرجل يوميًا فهل تعاني منها؟</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1200" height="675" src="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-09T230906.745.jpg" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="صراع المرأة والرجل" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-09T230906.745-768x432.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-09T230906.745-600x339.jpg 600w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-09T230906.745.jpg 1200w" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" />
<p>لن تدهشك أيٌّ منها عزيزي القارئ الرجل، هي قد تدهشكِ أنت عزيزتي، لأنّنا نعرض بعضًا من المواقف التي يكون فيها الرجل مظلومًا، ولا أقول أنك ظالمة عزيزتي، فقد يحدث&nbsp;ذلك دون سبق إصرار أو –وبالأحرى– نتمنى نحن كـ رجال أن ذلك يحدث دون سبق إصرار أو قصد، فقط نلقي الضوء على بعض الجوانب، فقد يساهم في تخفيف الحالات التي يشعر فيها الرجال بشيء من الظلم.</p>



<p>اخترت أقوى سبع مظلوميات، والمجال مفتوح لإضافة أي مظلومية أخرى منك كرجل، ومفتوح كذلك لإضافة مظلومية أخرى منك عزيزتي سواء بالاعتراف بصحتها، او إضافة مظلومية أخرى حال استيقاظ ضميرك.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-المظلومية-الأولى-ليه-ده-حلو"><strong>المظلومية الأولى: ليه؟ ده حلو!</strong></h2>



<p>يبدأ الأمر قديمًا، قدم أيام طفولتنا ومراهقتنا، ومِن مَن؟! من الأم، ولن أزيد بعد كلمة &#8220;الأم&#8221; جملة &#8220;والتي لها كل التقدير&#8221; كي لا أكون تقليديًا، فهي لها كل التقدير سواءً كتبت الجملة أم لا، ولكن من منا لم يمر بموقف –بل مواقف– حضّرت فيها ماما أكلةً ما، وهي تعرف أننا لا نأكلها أو أنّها ليست المفضلة؟ كم من المرات&nbsp;دار فيها بيننا وبين ماما الحوار التالي..</p>



<p>&#8211; عاملة إيه يا ماما على الغذا<br />= سمك<br />&#8211; ما انتي عارفة يا ماما إني مش باكل السمك<br />= ليه بس! ده حلو</p>



<p>كل مرة من المرات يكون هذا الحوار وفي كل مرة تتفاجأ وكأنّها تسمع المعلومة لأول مرة!</p>



<p>شخصيًا، وعلى يقينٍ أنّني لست الوحيد، تكرر هذا الحوار معي لسنوات في &#8220;السبانخ&#8221;، أما &#8220;السمك&#8221; فأحبه.</p>



<p>قد يبدو الأمر بسيطًا ولكن عندما يتكرر قد يسبب شعورًا بالظلم وأنّك عزيزي القارئ مغلوبٌ على أمرك خاصةً عندما تستسلم وتأكل في النهاية سدًّا للجوع أو&nbsp;لعدم وجود بديلٍ آخر، ومع ذلك سنتجاوز هذه المظلومية لسببين، أوّلها أنّها&nbsp; قد تتشارك فيها المرأة مع الرجل، لأنّها كـ &#8220;ابنة&#8221; قد تتعرض هي الأخرى لمثل هذه المواقف مع ماما، والثاني لأنني أسمع قارئة تحدث نفسها الآن قائلة: &#8220;So What! ما تاكلوا وانتو ساكتين؟&#8221;، لذلك فسأنتقل للمظلومية التالية ولن أجادل.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>المظلومية الثانية: خارج الصندوق الأسود</strong></h2>



<p>لكل رجل منا صندوق أسود، أين يقع هذا الصندوق؟ في عقل كل رجل منا.</p>



<p>عزيزتي، على الرغم من أنني استخدمت تعبير &#8220;الصندوق الأسود&#8221; لكي أضفي القليل من الأهمية الجاذبة للكثير من الاهتمام، فإن طبيعة صندوقنا الأسود الرجالي في منتهى البساطة.</p>



<p>من منا كرجل كان جالسًا شاردًا لساعة أو لأكثر، ولم يواجه بسبب هذه العزلة الشاردة نظرات الشك والريبة الثاقبة، والتي تتبعها إجراءات احترازية تتضمن محاولات فحص الموبايل، ونظرات تشب لكي تستكشف من الذي يتصل حين يرن الهاتف، أو حين سماع إشعارات الرسائل مثلًا، قد يكون الشك هنا مشروعًا عزيزتي ومبرراً، ولكن لا شك أنك ستشعرين بالظلم لو كنت مكان الرجل في هذا الموقف وهو شارد في أمرٍ ما في صندوقه الأسود الذي لو فتحتِه ستكتشفين أن لحظات شرود رجلك كانت بسبب التفكير في خطة محكمة يهزم بها صديقة في مباراة &#8220;بلايستيشن&#8221; (PlayStation) مساءً.</p>



<p>فلا تحمّلي لحظات الشرود تلك أكثر مما تحتمل، أو على الأقل ممكن الافتراض معها أن هناك أمرًا بسيطًا لا يتعلّق بك.</p>



<p><strong>اقرأ أيضا:</strong></p>



<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://www.arageek.com/%d8%ad%d8%af%d9%88%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%b9%d9%84%d8%a7%d9%82%d8%a7%d8%aa">لا تسمح لهم باستنزافك…نصائح المختصين لوضع حدود العلاقات مع الآخرين</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/emotional-relationships-shock">هل تمر بأزمة عاطفية؟ إليك كتب تتحدث عن صدمة العلاقات العاطفية الفاشلة</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/toxic-relationship-books">أحببت وغدًا: كتب عن الوقوع تحت وطأة العلاقات المؤذية والتعافي منها</a></li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>المظلومية الثالثة: ماتنساش وأنت جاي ^$#%@$#@$#@$#</strong></h2>



<p>كما يظهر فعنوان هذه المظلومية ينقسم إلى جزأين، الأول: &#8220;ماتنساش وأنت&#8221; والثاني: ^$#%@$#@$#@$#. الجزء الأول يمثّل تلك الرسالة التي تصل على الواتساب تتصدر قائمة مشتريات تطلب من الرجل أن يحضرها معه بعد يوم العمل، أو تتصدر تلك الورقة الملصقة على باب الثلاجة أو في مكانٍ ظاهر يراه الرجل وهو ذاهب إلى عمله.</p>



<p>أما الجزء الثاني فهي ترجمة باقي الرسالة في عقل الرجل الذي تصله أو يقرؤها، ليس متبرمًا من الـ shopping &nbsp;فقط، ولكن مهمومًا مما إذا كانت المشتريات التي سيقوم بشرائها هي المقصودة أم لا، أو ما لو كان سيتعرض لحملة انتقاد شعواء بسبب خطأ ممكن أن يحصل بعد الشراء.</p>



<p>لا نريد فقط سوى القليل من تفهّم أن القليل –والقليل جدًا– من الرجال يجيدون الشراء ويعتبرون التسوّق&nbsp;هوايةً مفضلة.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>المظلومية الرابعة: الألوان وتسريحات الشعر</strong></h2>



<p>من الظلم البيّن توقع ملاحظة أغلب الرجال لاختلاف درجات الألوان في اللون الواحد، أو ملاحظة اختلاف عدد لفات تسريحة &#8220;الكيرلي&#8221; سواءً بالنقصان أو بالزيادة، ومن الجيد عزيزتي معرفة أن عدم ملاحظة ذلك لا يُعتد به كدليل على عدم الاهتمام أو قلة الاكتراث لأننا &#8220;غلابة&#8221; جدًا في هذه المنطقة وفي هذا العالم الذي يبدو غريبًا وعجيبًا في عالمنا</p>



<h2 class="wp-block-heading">المظلومية الخامسة: قريت القسم وحييت العلم</h2>



<p>في أحد مشاهد الفيلم الكوميدي &#8220;الشيطانة التي أحبتني&#8221; لـ &#8220;محمد صبحي&#8221; و &#8220;لبلبة&#8221;، تظهر فيه ربة منزل تخاطب فتاة صغيرة وتسألها ما إذا كانت قد أنجزت ما عليها من مهام، في شكل أسئلة متتابعة..</p>



<p>&#8220;اشتريتي الجرايد؟ جبتي الخضار؟ مليتي القلل ورشيتي الزرع وحضرتي اللحمة؟ مسحتي للفراخ عديتي البيض عديتي الأرانب؟ زغطتي البط ؟ دمستي الفول قمعتي البامية خرطتي الملوخية؟ غسلتي السجادة ومسحتي البلكونة وكنستي الفسحة؟ هويتي الملايات وشطفتي القمصات قرضتي الأاور ودعكتي الياقات خيطتي الزراير رقعتي البنطلونات؟ صلحتي الحنفية؟ زيتتي الكوالين؟ ولمعتي الباركيه؟ شديتي السيفون؟&#8221;</p>



<p>كل هذه الأسئلة والفتاة المسكينة خلالها ترد من الحين للآخر &#8220;أيوه يا ستي&#8221; فتتابع &#8220;عائشة الكيلاني&#8221; التي تقوم بدور ربة المنزل في المشهد أسئلتها&#8230;<br />&#8211; قصيتي ضوافرك وحلقتي دقنك؟<br />= أيوه يا ستي<br />&#8211; قريتي القسم وحييتي العلم؟<br />= قريت القسم بس لسه العلم<br />&#8211; طبعًا.. ما هي سايبة</p>



<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
https://www.youtube.com/watch?v=j_AqAbloq78
</div></figure>



<p>أقصد بالإشارة إلى هذا المشهد إظهار قدرة تعدد المهام الـ &#8220;multi task&#8221; التي تتميز بها المرأة، ونادرة بل ومنعدمة عند الرجل.</p>



<p>الرجل الذي يؤدي ما هو مطلوب منه&nbsp;بكفاءة طالما كان المطلوب منه محددًا وواضحًا، والأهم أن تكون الـ Task واحدة فقط، افتراض أن الرجل قد يؤدي أكثر من عملية في وقت واحد دون تقصير في أي منها هي ميزة تتمتع بها النساء فقط ومن الظلم التعامل مع الرجل على أساس يفترض وجودها.</p>



<p> المرأة قد تقوم بتحضير الأكل ومتابعة الأولاد وهي تنجز أحد التقارير المطلوبة منها في العمل على الحاسب في نفس الوقت التي تتابع فيه &#8220;نميمة&#8221; على إحدى الصديقات مع صديقة أخرى على جروب النميمة على واتسآب في وقت واحد وبكفاءة عالية، وهذه ميزة كلنا كرجال نتمناها، فرفقًا إلى أن تتحقق هذه الأمنية.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>المظلومية السادسة: أنا أونلاين إذًا أنا موجودة</strong></h2>



<p>ليس المقصود بـ &#8220;الأونلاين&#8221; هنا عزيزتي أنك active على إحدى منصات التواصل الاجتماعي، ولكن المقصود أنك Active &nbsp;في الشراء online. </p>



<p>تخيلي نفسك مكان الرجل فقط وتصلك إشعارات ورسائل كل حين بخصم مبلغ كذا من الحساب لعميلة شراء أونلاين، لماذا لا تفكرن بشراء كل شيء دفعة واحدة بدلًا من هذا التعذيب البنكي الممنهج؟ لم لا ننهي هذه المرحلة ونعتبرها صفحة مغلقة، ونفتح صفحة جديدة نخصص فيها يومًا واحدًا ومعروفًا للشراء أونلاين؟</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>المظلومية السابعة: سبع صنايع والتقدير ضايع</strong></h2>



<p>هناك تعبير دارج لدينا في مصر يقول &#8220;سبع صنايع والبخت ضايع&#8221; يراد به أن الشخص يجيد عمل أشياء كثيرة ولكن لا تأتيه فرصة، ولكنني عدلت في هذا القول الدارج بعض الشيء جعلته &#8220;التقدير&#8221; وليس &#8220;البخت&#8221;.</p>



<p>فالبخت ضايع في جميع الأحوال، ولكن التقدير هو ما يبقى، كم من المرات عزيزتي همّ فيها الرجل بإصلاح شيء ما كـ &#8220;لمبة&#8221; أو جهاز كهربائي ولم تواجهيه بسيل عرم من السخرية وتكسير المجاديف، او بالاستهانة بإنجازه وانتصاره الصغير هذا؟<br />لن أختم المقال سوى بعبارة واحدة ووحيدة&#8230; اتقين الله في الرجل<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /></p>
<p><a href="https://www.arageek.com/%d9%8a%d9%88%d9%85%d9%8a%d8%a7%d8%aa-%d8%b4%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%82%d9%87%d9%88%d8%b1-7-%d9%85%d9%88%d8%a7%d9%82%d9%81-%d9%8a%d8%b8%d9%84%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%87%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%ac">بدءا من الأم إلى الزوجة.. 7 مواقف يظلم فيها الرجل يوميًا فهل تعاني منها؟</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/%d9%8a%d9%88%d9%85%d9%8a%d8%a7%d8%aa-%d8%b4%d8%a7%d8%a8-%d9%85%d9%82%d9%87%d9%88%d8%b1-7-%d9%85%d9%88%d8%a7%d9%82%d9%81-%d9%8a%d8%b8%d9%84%d9%85-%d9%81%d9%8a%d9%87%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d8%ac/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>هل بيتكوين هو التحوط الرقمي الجديد ضد تضخم الدولار الأمريكي؟</title>
		<link>https://www.arageek.com/%d9%87%d9%84-%d8%a8%d9%8a%d8%aa%d9%83%d9%88%d9%8a%d9%86-%d9%87%d9%88-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%ad%d9%88%d8%b7-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d9%82%d9%85%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d8%af%d9%8a%d8%af-%d8%b6%d8%af-%d8%aa</link>
					<comments>https://www.arageek.com/%d9%87%d9%84-%d8%a8%d9%8a%d8%aa%d9%83%d9%88%d9%8a%d9%86-%d9%87%d9%88-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%ad%d9%88%d8%b7-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d9%82%d9%85%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d8%af%d9%8a%d8%af-%d8%b6%d8%af-%d8%aa#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[مريم مونس]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 20 May 2025 11:24:54 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[موضوعات]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=771260</guid>

					<description><![CDATA[<p>في ظل التغيرات الاقتصادية الكبيرة التي نشهدها اليوم، يتزايد الاهتمام بما إذا كانت بيتكوين &#8211; العملة...</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/%d9%87%d9%84-%d8%a8%d9%8a%d8%aa%d9%83%d9%88%d9%8a%d9%86-%d9%87%d9%88-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%ad%d9%88%d8%b7-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d9%82%d9%85%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d8%af%d9%8a%d8%af-%d8%b6%d8%af-%d8%aa">هل بيتكوين هو التحوط الرقمي الجديد ضد تضخم الدولار الأمريكي؟</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1666" height="937" src="https://cdn.arageek.com/magazine/Wf2BU0V9-If-you-are-over-40-2-1666x937.png" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/Wf2BU0V9-If-you-are-over-40-2-1666x937.png 1666w, https://cdn.arageek.com/magazine/If-you-are-over-40-2-768x432.png 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/If-you-are-over-40-2-1536x864.png 1536w, https://cdn.arageek.com/magazine/If-you-are-over-40-2-2048x1152.png 2048w" sizes="auto, (max-width: 1666px) 100vw, 1666px" />
<p>في ظل التغيرات الاقتصادية الكبيرة التي نشهدها اليوم، يتزايد الاهتمام بما إذا كانت بيتكوين &#8211; العملة الرقمية الرائدة &#8211; قادرة على أن تكون أداة تحوط ضد التضخم الذي يعاني منه الدولار الأمريكي. تعتبر هذه التساؤلات من الأهمية بمكان في الوقت الذي يشهد فيه الدولار الأمريكي ضعفًا ملحوظًا وارتفاعًا في معدلات التضخم. لذلك، سوف نتناول في هذا المقال تحليلًا لهذه الفترات التي شهد فيها الدولار الأمريكي ضعفًا، ثم سنستعرض ما إذا كانت <strong><a href="https://www.binance.com/ar/price/bitcoin">بيتكوين </a></strong>قد أثبتت، أو قد تثبت في المستقبل، قدرتها على أن تكون تحوطًا فعالًا ضد التضخم. كما سنبحث في تأثير سعر البيتكوين على استقرار السوق وكيف يمكن أن يسهم في هذه العملية.</p>



<h2 class="wp-block-heading">ضعف الدولار الأمريكي: الأسباب والتأثيرات</h2>



<p>منذ بداية الأزمة المالية العالمية في 2008، شهد الاقتصاد الأمريكي عدة فترات من الضعف الاقتصادي، مما أثر بشكل مباشر على قيمة الدولار الأمريكي. كانت بداية الأزمة المالية في 2008 نتيجة للانهيار في سوق العقارات الأمريكية، مما دفع إلى تبني سياسة نقدية غير تقليدية من قبل الاحتياطي الفيدرالي الأمريكي. تمخضت هذه السياسة عن خفض أسعار الفائدة بشكل غير مسبوق وزيادة ضخ النقود في السوق عبر برامج التيسير الكمي.</p>



<p>هذه السياسات كان لها آثار كبيرة على الدولار الأمريكي، حيث أدى ضخ الأموال إلى انخفاض القيمة الحقيقية للدولار وارتفاع معدلات التضخم. في الوقت نفسه، أدت هذه السياسات إلى زيادة في الديون الحكومية التي تتطلب طباعة المزيد من النقود لتغطيتها، مما ساهم في تدهور القوة الشرائية للدولار.</p>



<p>منذ ذلك الحين، مر الدولار الأمريكي بفترات من الضعف، كان أبرزها ما حدث خلال جائحة كورونا في 2020. في تلك الفترة، قامت الحكومة الأمريكية بزيادة الإنفاق الحكومي بشكل غير مسبوق لدعم الاقتصاد، كما خفضت البنوك المركزية أسعار الفائدة إلى مستويات تاريخية. كل هذه العوامل ساهمت في التضخم الكبير الذي شهدته الولايات المتحدة في الفترة التي تلت الجائحة، حيث ارتفعت معدلات مؤشر الأسعار الاستهلاكية (CPI) بنسبة 5.4% في عام 2021، وهو أكبر ارتفاع منذ عام 2008.</p>



<h2 class="wp-block-heading">بيتكوين كتحوط ضد التضخم</h2>



<p>في مواجهة هذا التضخم وازدياد ضعف الدولار، بدأ العديد من المستثمرين يبحثون عن أصول بديلة يمكن أن تحمي قيمتهم الشرائية. ومن بين الأصول التي بدأ الاهتمام بها هو بيتكوين. يمكن أن تُعتبر بيتكوين واحدة من الأصول التي تتمتع بالقدرة على الحفاظ على قيمتها في الأوقات التي تتراجع فيها العملات التقليدية مثل الدولار.</p>



<h3 class="wp-block-heading">بيتكوين: الأصل المحدود</h3>



<p>تُعتبر إحدى الخصائص التي تجعل بيتكوين جذابة كأداة للتحوط ضد التضخم هي محدودية المعروض منها. حيث تم تحديد عرض بيتكوين بحد أقصى يبلغ 21 مليون وحدة، وهذه الكمية محدودة ولا يمكن زيادتها. بينما يمكن للولايات المتحدة وغيرها من الحكومات طباعة المزيد من الدولار لتحفيز الاقتصاد، فإن بيتكوين تظل محكومة بنظام يتم تحديد فيه العرض مسبقًا، مما يمنحها ميزة حاسمة في ظل تزايد التضخم. هذه الميزة تعني أن بيتكوين تُمثل بشكل جوهري &#8220;مخزونًا للقيمة&#8221; مشابهًا للذهب.</p>



<h3 class="wp-block-heading">بيتكوين: فشل في التحوط في بعض الفترات</h3>



<p>رغم أن بيتكوين قد أثبتت قدرتها على أن تكون ملاذًا آمنًا في أوقات معينة، إلا أن الفترات التي شهدت ارتفاعًا سريعًا في قيمة الدولار الأمريكي في بعض الأوقات خلال السنوات الماضية أظهرت أن بيتكوين لا يمكن الاعتماد عليها كتحوط دائم ضد التضخم. من أبرز هذه الفترات كانت بداية عام 2022، حيث شهدت بيتكوين تقلبات كبيرة في قيمتها. ففي حين كانت أسعار بيتكوين قد بلغت مستويات قياسية في 2021، إلا أنها تراجعت بشكل كبير في 2022، وهو ما أثار قلق بعض المستثمرين الذين كانوا يراهنون على بيتكوين كتحوط ضد التضخم.</p>



<h3 class="wp-block-heading">التقلبات: السيف ذو الحدين</h3>



<p>لا شك أن التقلبات الكبيرة في أسعار بيتكوين هي أحد العوامل التي تجعلها غير مستقرة كتحوط ضد التضخم على المدى القصير. فعلى الرغم من أن بيتكوين قد شهدت زيادات كبيرة في قيمتها خلال بعض الفترات التي شهدت ضعف الدولار، فإنها في نفس الوقت تعرضت لتقلبات هائلة، ما يجعلها أقل جاذبية لأولئك الذين يبحثون عن أداة استثمارية مستقرة في مواجهة التضخم.</p>



<p>مع ذلك، يرى بعض المحللين أن التقلبات الكبيرة التي تعاني منها بيتكوين هي جزء من دورها كمخزن للقيمة على المدى الطويل، حيث يمكن أن تساهم في زيادة قيمتها بشكل مطرد إذا ما استمرت المؤسسات المالية الكبرى في تبني العملات الرقمية بشكل أكبر.</p>



<h2 class="wp-block-heading">هل يمكن أن تكون بيتكوين التحوط المثالي ضد التضخم في المستقبل؟</h2>



<p>يتزايد تبني بيتكوين على مستوى المؤسسات، وهو ما قد يسهم في تقليل تقلباتها ويزيد من استقرارها. فالمؤسسات المالية الكبرى مثل شركة &#8220;تسلا&#8221; و&#8221;مايكرواستراتيجي&#8221; بدأت تضع جزءًا من أموالها في بيتكوين كجزء من استراتيجياتها الاستثمارية.</p>



<p>من جهة أخرى، يُتوقع أن يستمر تطور البيئة التنظيمية للعملات الرقمية في المستقبل، مما قد يسهم في الحد من المخاطر المرتبطة بتقلبات الأسعار ويسهم في زيادة ثقة المستثمرين في بيتكوين كتحوط ضد التضخم. بالإضافة إلى ذلك، فإن زيادة الوعي المالي بين المستثمرين حول آلية عمل العملات الرقمية ووجود أدوات تحليلية متطورة قد يعزز من قدرة بيتكوين على توفير تحوط فعّال ضد التضخم.</p>



<h3 class="wp-block-heading">التبني الواسع وتأثيره على بيتكوين كتحوط</h3>



<p>بجانب محدودية المعروض من بيتكوين، فإن التبني الواسع لهذه العملة في أسواق المال والمشروعات التجارية قد يسهم في تقليل التقلبات السعرية. على سبيل المثال، عندما تبدأ الحكومات والبنوك المركزية في اعتماد العملات الرقمية بشكل رسمي أو تتبنى تنظيمات معروفة وموثوقة حول كيفية التعامل مع بيتكوين، فقد يساعد ذلك في زيادة الاستقرار على المدى الطويل.</p>



<p>على المدى الطويل، قد تصبح بيتكوين أحد الأصول الأكثر استقرارًا في مواجهة التضخم، حيث يتزايد الاعتماد عليها في المعاملات اليومية وتحويل الأموال. بالإضافة إلى ذلك، من المتوقع أن تنخفض تكلفة المعاملات والرسوم المرتبطة بالتحويلات، مما يزيد من جاذبيتها كتحوط ضد تضخم العملة التقليدية.</p>



<h2 class="wp-block-heading">خاتمة</h2>



<p> **<strong>يشير مصطلح &#8220;أسعار أقل بنسبة 76%&#8221; إلى أدنى أقل أسعار على الذهب الفوري خلال أول ثانيتين عقب صدور الأخبار الاقتصادية الهامة. يستند هذا التحليل إلى مقارنة بين حساب Exness Pro والحسابات التي بلا عمولات لدى عدة منافسين – مع استثناء عمولة الوكيل – وذلك خلال الفترة من 1 يناير إلى 23 أغسطس 2024.</strong> ومع تطور أدوات التحليل والوعي المتزايد لدى المستثمرين، قد تصبح بيتكوين واحدة من الأدوات الرئيسية للتحوط طويل الأمد ضد التضخم، بشرط مراعاة المخاطر واتخاذ قرارات مدروسة.</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/%d9%87%d9%84-%d8%a8%d9%8a%d8%aa%d9%83%d9%88%d9%8a%d9%86-%d9%87%d9%88-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%ad%d9%88%d8%b7-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d9%82%d9%85%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d8%af%d9%8a%d8%af-%d8%b6%d8%af-%d8%aa">هل بيتكوين هو التحوط الرقمي الجديد ضد تضخم الدولار الأمريكي؟</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/%d9%87%d9%84-%d8%a8%d9%8a%d8%aa%d9%83%d9%88%d9%8a%d9%86-%d9%87%d9%88-%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%ad%d9%88%d8%b7-%d8%a7%d9%84%d8%b1%d9%82%d9%85%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%ac%d8%af%d9%8a%d8%af-%d8%b6%d8%af-%d8%aa/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>تداول الذهب بذكاء: تمتّع بمعدلات اسبريد منخفضة وتنفيذ فائق يمنحك ميزة استثنائية</title>
		<link>https://www.arageek.com/%d8%aa%d8%af%d8%a7%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%87%d8%a8-%d8%a8%d8%b0%d9%83%d8%a7%d8%a1-%d8%aa%d9%85%d8%aa%d9%91%d8%b9-%d8%a8%d9%85%d8%b9%d8%af%d9%84%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d8%b3%d8%a8%d8%b1%d9%8a</link>
					<comments>https://www.arageek.com/%d8%aa%d8%af%d8%a7%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%87%d8%a8-%d8%a8%d8%b0%d9%83%d8%a7%d8%a1-%d8%aa%d9%85%d8%aa%d9%91%d8%b9-%d8%a8%d9%85%d8%b9%d8%af%d9%84%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d8%b3%d8%a8%d8%b1%d9%8a#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[مريم مونس]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 15 May 2025 09:16:44 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[موضوعات]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=771214</guid>

					<description><![CDATA[<p>الذهب ركيزة دائمة في احتياطيات البنوك المركزية منذ قرون. يُعزى جزء كبير من جاذبية المعدن النفيس...</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/%d8%aa%d8%af%d8%a7%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%87%d8%a8-%d8%a8%d8%b0%d9%83%d8%a7%d8%a1-%d8%aa%d9%85%d8%aa%d9%91%d8%b9-%d8%a8%d9%85%d8%b9%d8%af%d9%84%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d8%b3%d8%a8%d8%b1%d9%8a">تداول الذهب بذكاء: تمتّع بمعدلات اسبريد منخفضة وتنفيذ فائق يمنحك ميزة استثنائية</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1666" height="937" src="https://cdn.arageek.com/magazine/5P08NW8T-If-you-are-over-40-1-1666x937.png" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/5P08NW8T-If-you-are-over-40-1-1666x937.png 1666w, https://cdn.arageek.com/magazine/If-you-are-over-40-1-768x432.png 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/If-you-are-over-40-1-1536x864.png 1536w, https://cdn.arageek.com/magazine/If-you-are-over-40-1-2048x1152.png 2048w" sizes="auto, (max-width: 1666px) 100vw, 1666px" />
<p>الذهب ركيزة دائمة في احتياطيات البنوك المركزية منذ قرون. يُعزى جزء كبير من جاذبية المعدن النفيس إلى استقراره المادي، وهو ما ساعده على الصمود أمام اختبار الزمن. وعلى عكس المعادن الأخرى، فإن الذهب لا يتعرض للتآكل، مما يمنحه ميزة الاستدامة على المدى البعيد.</p>



<p>في مجال التداول والاستثمار، يُصنَّف الذهب كأحد أهم الملاذات الآمنة بفضل استقراره؛ إذ يحافظ على قيمته حتى في الأوقات التي تتراجع فيها فئات الأصول الأخرى كالأسهم والسندات والعملات.</p>



<p>في أوقات عدم اليقين وارتفاع معدلات التضخم، يُعد الذهب خيارًا جيدًا للاستثمار على المدى الطويل. ونظرًا لارتباطه العكسي مع العملات، فإن قيمة الذهب ترتفع عندما تفقد العملات قيمتها. ولفهم هذه الفكرة بصورة أوضح، لنلقِ نظرة على أسعار المنازل.</p>



<p>في عام 1929، كان متوسط سعر المنزل في الولايات المتحدة حوالي 6,500 دولار أمريكي. بعد مرور خمسة وتسعين عامًا، في عام 2024، شهد متوسط سعر المنزل ذاته قفزة هائلة ليصل إلى ما يقارب 420,000 دولار أمريكي. وهذا يوضح مقدار الانخفاض في قيمة الدولار الأمريكي على مر السنين.</p>



<p>في عام 1929، كانت 10 كيلوغرامات من الذهب تساوي 7,300 دولار أمريكي، وهو ما يكفي لشراء منزل متوسط في الولايات المتحدة في ذلك الوقت. وفي عام 2024، قفزت قيمة نفس الكمية من الذهب إلى 830,000 دولار أمريكي، وهو ما يكفي تقريبًا لشراء منزلين متوسطين في الولايات المتحدة.</p>



<h2 class="wp-block-heading">التعريفات الجمركية تزيد الذهب بريقًا</h2>



<p>علاوة على ذلك، فإن التعريفات الجمركية الجديدة التي فرضتها الولايات المتحدة على غالبية السلع المستوردة من الصين والاتحاد الأوروبي وكندا ودول أخرى لم تقبل شروط ترامب &#8220;التجارية&#8221;، تساهم في زيادة بريق المعدن الأصفر.</p>



<p>في 26 مارس 2025، اقتربت أسعار الذهب من أعلى مستوياتها على الإطلاق، بعد أن أثارت المخاوف من سياسة التعريفات الجمركية للإدارة الأمريكية حالة من الذعر في الأسواق، مما دفع المستثمرين إلى تحويل تركيزهم نحو الذهب كملاذ آمن. شهدت أسعار الذهب الفوري والعقود الآجلة ارتفاعًا بنسبة 0.3%، حيث بلغ سعر الذهب الفوري 3,097.21 دولارًا أمريكيًا، وسعر العقود الآجلة 3,034 دولارًا أمريكيًا.</p>



<h2 class="wp-block-heading">المعيار الأمثل لتداول الذهب</h2>



<p>اختيار الوسيط الذي يلبي احتياجاتك هو خطوة أساسية نحو بناء محفظة استثمارية متوازنة وناجحة. لذا إذا أردت أن تضيف لمسة من التألق على تداولك للذهب، فاحرص على أن تضع التكلفة في الحسبان. ومن ثم، تُعد معدلات الاسبريد عاملًا أساسيًا ينبغي ألّا تغفله عند اتخاذ قرارك بشأن اختيار وسيط التداول.</p>



<p>تتمتع <strong><a href="https://www.exness.com/">Exness</a></strong>، الوسيط العالمي المتعدد الأصول، بسمعة راسخة في بناء بيئة تداول تتّسم بالأمان والاستقرار. تتصدر Exness مشهد التداول بفضل السيولة العميقة التي توفرها، حيث توفر للمتداولين الأدوات والشروط اللازمة للنجاح في سوق الذهب.</p>



<h2 class="wp-block-heading">أفضل معدلات اسبريد في السوق في كل مرة</h2>



<p>معدلات الاسبريد هي الفرق بين سعري الشراء والبيع، وتُعد من العوامل الأساسية في التداول؛ إذ تؤثر على تكلفة كل صفقة تأثيرًا مباشرًا. وأحرزت <strong><a href="https://www.exness.com/">Exness </a></strong>تقدمًا ملحوظًا في تقديم بعض من أقل معدلات الاسبريد وأكثرها استقرارًا في السوق، لا سيما على الذهب (XAUUSD).</p>



<p>في يوليو 2024، خفضت Exness معدلات الاسبريد على الذهب بنسبة 20%، مما منحها ميزة تنافسية أمام العديد من الوسطاء الآخرين. وهذا يعني أن المتداولين أصبح بإمكانهم خفض التكاليف بنسبة 76% عند فتح صفقة، حتى خلال فترات صدور الأخبار المؤثرة.**</p>



<p>يُسهم هذا الالتزام بتقديم معدلات اسبريد منخفضة ومستقرة في تمكين المتداولين من تنفيذ استراتيجياتهم بسلاسة وفعالية، حتى أثناء تقلبات السوق. ومن ثم، يساهم تقليص Exness لتكاليف التداول في تمكين المتداولين من تحقيق أقصى قدر من الأرباح المحتملة، الأمر الذي يجعلها خيارًا مفضلًا للمبتدئين وأصحاب الخبرة على حد سواء.</p>



<h2 class="wp-block-heading">لا غنى لأي متداول عن سرعة التنفيذ</h2>



<p>في تداول الذهب، قد تكون سرعة التنفيذ هي العامل الحاسم بين الاستفادة من الفرصة أو تفويتها تمامًا. تُدرك Exness أهمية هذه المسألة واستثمرت في بنية تحتية عالمية تقلل من التأخير وتُحد من الانزلاق في سعر التنفيذ.</p>



<p>توفر لك Exness دائمًا خيارًا يناسبك بناءً على أسلوبك في التداول. توفر Exness للمتداولين تجربة تداول سلسة تتناسب مع مجموعة متنوعة من استراتيجيات التداول وتفضيلات المخاطرة، من خلال تمكينهم من الاختيار بين التنفيذ الفوري الذي يضمن تنفيذ الأوامر بالسعر المطلوب أو تنفيذ السوق الذي يتم فيه تنفيذ الأوامر بالسعر الفعلي للسوق.</p>



<h2 class="wp-block-heading">حرية الاختيار</h2>



<p>إدراكًا منها لاختلاف احتياجات المتداولين، توفر Exness مجموعة من الحسابات التي تم تصميمها لتناسب أساليب التداول المتنوعة.</p>



<ul class="wp-block-list">
<li>يقدم الحسابان <strong>Raw Spread</strong> و<strong>Zero</strong> معدلات اسبريد منخفضة للغاية مع عمولة ثابتة لكل لوت، وهما مثاليان للمتداولين ذوي أحجام التداول الكبيرة الذين يركزون على تقليل التكاليف.</li>



<li>يقدم الحسابان <strong>Standard</strong> و<strong>Pro</strong> معدلات اسبريد منخفضة دون عمولات، مما يضمن سهولة الاستخدام والوصول لجميع المتداولين على مختلف مستوياتهم.</li>
</ul>



<p>تضمن هذه المرونة أن يجد كل متداول نوع الحساب الذي يتوافق مع أهدافه واستراتيجياته في التداول.</p>



<h2 class="wp-block-heading">الشفافية والأمان كمعيار أساسي</h2>



<p>الشفافية هي حجر الزاوية في عمليات Exness. يتمكن المتداولون من الاطلاع على سجل الحركة العام، مما يتيح لهم التحقق من الأسعار السابقة واختبار الاستراتيجيات بثقة. إضافة إلى ذلك، تعتمد Exness تدابير أمان قوية، منها الحماية من الرصيد السلبي، مما يضمن عدم تعرض العملاء لأي خسائر تتجاوز رصيدهم، وحسابات منفصلة للعملاء في بنوك من الدرجة الأولى، وهذا يضمن حماية أموال المتداولين.</p>



<p>في عالم تداول الذهب السريع والمتقلب، تقدم Exness الميزة التي يحتاج إليها المتداولون بفضل معدلات الاسبريد المنخفضة، وسرعات التنفيذ الممتازة، والالتزام الراسخ بالشفافية والأمان. وبفضل تحسين شروط التداول باستمرار وتقديم خيارات حسابات مخصصة، تتيح Exness للمتداولين التعامل مع تعقيدات سوق الذهب بثقة ودقة عالية.</p>



<p>* يُقصد بمصطلح &#8220;معدلات الاسبريد الأكثر استقرارًا&#8221; أقل معدلات اسبريد. ويشير مصطلح &#8220;أقل معدلات اسبريد&#8221; إلى أدنى متوسط معدلات اسبريد على حساب <strong><a href="https://www.exness.com/">Exness </a></strong>Pro، للذهب استنادًا إلى البيانات التي تم جمعها في الفترة من 25 أغسطس حتى 7 سبتمبر 2024، عند مقارنتها بمعدلات الاسبريد المقابلة في الحسابات المقدمة بدون عمولات لدى وسطاء آخرين.</p>



<p>** يشير مصطلح &#8220;أسعار أقل بنسبة 76%&#8221; إلى أدنى أقل أسعار على الذهب الفوري خلال أول ثانيتين عقب صدور الأخبار الاقتصادية الهامة. يستند هذا التحليل إلى مقارنة بين حساب Exness Pro والحسابات التي بلا عمولات لدى عدة منافسين -مع استثناء عمولة الوكيل- وذلك خلال الفترة من 1 يناير إلى 23 أغسطس 2024.</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/%d8%aa%d8%af%d8%a7%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%87%d8%a8-%d8%a8%d8%b0%d9%83%d8%a7%d8%a1-%d8%aa%d9%85%d8%aa%d9%91%d8%b9-%d8%a8%d9%85%d8%b9%d8%af%d9%84%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d8%b3%d8%a8%d8%b1%d9%8a">تداول الذهب بذكاء: تمتّع بمعدلات اسبريد منخفضة وتنفيذ فائق يمنحك ميزة استثنائية</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/%d8%aa%d8%af%d8%a7%d9%88%d9%84-%d8%a7%d9%84%d8%b0%d9%87%d8%a8-%d8%a8%d8%b0%d9%83%d8%a7%d8%a1-%d8%aa%d9%85%d8%aa%d9%91%d8%b9-%d8%a8%d9%85%d8%b9%d8%af%d9%84%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d8%b3%d8%a8%d8%b1%d9%8a/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>الصدام بين الشركاء المؤسسين.. حقيقة عالمية مؤسفة.. كيف تنجو منها؟</title>
		<link>https://www.arageek.com/%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%af%d8%a7%d9%85-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%b1%d9%83%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a4%d8%b3%d8%b3%d9%8a%d9%86-%d8%ad%d9%82%d9%8a%d9%82%d8%a9-%d8%b9%d8%a7%d9%84</link>
					<comments>https://www.arageek.com/%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%af%d8%a7%d9%85-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%b1%d9%83%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a4%d8%b3%d8%b3%d9%8a%d9%86-%d8%ad%d9%82%d9%8a%d9%82%d8%a9-%d8%b9%d8%a7%d9%84#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[محمد صلاح]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 15 May 2025 09:14:21 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[ريادة وبيزنس]]></category>
		<category><![CDATA[موضوعات]]></category>
		<category><![CDATA[home page]]></category>
		<category><![CDATA[مال وأعمال]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=771210</guid>

					<description><![CDATA[<p>سواء غيتس أو جوبز أو زوكربيرج أو سام ألتمان كلهم عانوا من الصدام بين الشركاء المؤسسين ومن وعورة شديدة في العلاقات بالبدايات</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%af%d8%a7%d9%85-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%b1%d9%83%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a4%d8%b3%d8%b3%d9%8a%d9%86-%d8%ad%d9%82%d9%8a%d9%82%d8%a9-%d8%b9%d8%a7%d9%84">الصدام بين الشركاء المؤسسين.. حقيقة عالمية مؤسفة.. كيف تنجو منها؟</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1280" height="721" src="https://cdn.arageek.com/magazine/لقطة-شاشة-2025-05-15-105043.png" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="الصدام بين الشركاء المؤسيين.. حقيقة عالمية مؤسفة.. كيف تنجو منها؟" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/لقطة-شاشة-2025-05-15-105043-768x433.png 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/لقطة-شاشة-2025-05-15-105043-600x339.png 600w, https://cdn.arageek.com/magazine/لقطة-شاشة-2025-05-15-105043.png 1330w" sizes="auto, (max-width: 1280px) 100vw, 1280px" />
<p>ألتقي بعشرات المؤسسين كل أسبوع، وكل واحد منهم يريد أن يكون غيتس أو جوبز أو زوكربيرج أو سام ألتمان التالي. نحن نُضفي عليهم هالة رومانسية لأنهم بنوا شركات غيّرت العالم، لكننا نادرًا ما نتحدث عن مدى الصدام بين الشركاء المؤسسين وعورة علاقاتهم في البدايات.</p>



<p>فقد تشاجر جوبز مع وزنياك. كما ذهب زوكربيرغ إلى المحكمة مع تقريبًا كل شريك مؤسس. أما ألتمان فهو يقاضي ماسك الآن؛ ومعظم فريقه التنفيذي قد انسحب. حتى غيتس رأى شريكه، بول ألين، يغادر بعد معركة مع السرطان.</p>



<p>هؤلاء الشركاء المؤسسون المشهورون عالميًا اصطدموا حول الرؤية، والسلطة، والحصص، والسيطرة – أو ببساطة بسبب أحداث الحياة التي لم يخططوا لها. وهذا ليس خطرًا نادر الحدوث. فقد وجدت دراسة &#8220;معضلات المؤسِّس&#8221; لهارفارد أنّ 65٪ من الشركات الناشئة تنهار بسبب مشكلات بين الشركاء المؤسسين. ومع ذلك، يقضي معظم المؤسسين وقتًا أطول في اختيار الشعار أكثر من الشخص الذي سيقفون معه في الخنادق.</p>



<p>على مدى اثني عشر عامًا من العمل مع مئات المؤسسين عبر أنظمة وبرامج متعددة، من Techstars Startup Weekend، إلى Seedstars، وStartup Grind – رأيت الأخطاء نفسها تتكرر مرارًا وتكرارًا.</p>



<p>وهذه المقالة ليست عن كيفية تجنّب الصراع مع شريكك المؤسِّس. فهذا شبه مستحيل. إنها تفصيل للأخطاء الشائعة وكيفية التعامل معها</p>



<h2 class="wp-block-heading">لا تبدأ عملًا مع أفضل صديق لك</h2>



<p>&nbsp;بالتأكيد، أنت تثق بصديقك المقرّب وتعرف ابن عمك جيّدًا. لكن هل سبق أن عملتما معًا بالفعل؟ بدء عمل مشترك سيضع ضغطًا كبيرًا على علاقتكما. ولنكن صريحين، هل يمكنك حقًا طرد زوجك إذا كان يُؤدّي عملًا سيئًا؟ كذلك، هذه العلاقات مهمة جدًا في حياتك. لا تُخاطر بإتلافها لأنك اخترت شريكًا مؤسسًا بدافع الراحة دون أن تأخذ الوقت الكافي للعثور على الشخص المناسب.</p>



<h2 class="wp-block-heading">لا تبدأ عملًا إذا لم تكن لديك خلفية تقنية</h2>



<p>&nbsp;إذا اضطررت، ابحث عن شريك مؤسس تقني قبل أن تعمل حتى على عرض تقديمي. من ناحية أخرى، إذا كانت لديك خلفية تقنية كافية لبناء منتج يحتاجه الناس ومستعدون للدفع مقابله، فإن وجود شريك أعمال أمر جيّد لكنه ليس ضروريًا؛ فقد يكون أحيانًا مصدر تشتيت وتدمير، وقد يكون من الصعب إيجاد شريك جيّد أو شخص سيضطر لترك وظيفته؛ لذا يمكن لأمر الشراكة أن ينتظر هنا.</p>



<p>&nbsp;أيضًا، يجب أن يكون الشركاء المؤسسون أعضاء أساسيين في الفريق من ناحية الأدوار وليس الجميع؛ ويمكنك لاحقًا منح الموظفين أسهُمًا عبر <a href="https://www.esop.org/">ESOPs</a>.</p>



<h2 class="wp-block-heading">تجنّب المتخصصين، فأنت بحاجة إلى شركاء مؤسِّسين ذوي خبرات عامة</h2>



<p>&nbsp;إنّ تأسيس شركة يتطلّب التنقّل المستمر بين كونك المدير التنفيذي، وعامل المكتب، وكل ما بينهما من وظائف ومهام طوال اليوم. لذا فإن القدرة على التكيّف والرغبة في التعلّم أهمّ بكثير من الخبرة التقنية المتخصصة.</p>



<h2 class="wp-block-heading">تجنّب وجود شركاء مؤسِّسين يفتقرون إلى الاستقرار المالي</h2>



<p>عند اتخاذ القرارات، لا تريد أن تُملَى هذه القرارات بحاجة أحدهم إلى المال في وقت مبكّر؛ فقد يَدفَعك ذلك إلى صفقات استثمار سيئة، أو استعجال الإيرادات ببيع منتجاتك بسعرٍ أدنى مما ينبغي أو قبل أن تكون مستعدًّا، ما قد يخلّف أثرًا مدمرًا عليك، خصوصًا إذا قبلت أموالًا من مستثمرين سيئين يفسدون حياتك ويبعثرون هيكل ملكيتك.</p>



<h2 class="wp-block-heading">لا تكن متواصلًا غير ناضج</h2>



<p>&nbsp;لنفترض أنّك كنت محظوظًا بالعثور على الشخص أو المجموعة المناسبة لبدء عملٍ معها، فما زال بإمكانك إفساد الأمر إن كنت لطيفًا أكثر مما ينبغي، فلا تُعبِّر عن رأيك، أو تعالج الصراع، أو تتفاوض بفعالية. نادرًا ما تظهر الخلافات على شكل انفجارات؛ إنّها تظهر في الصمت، وفي التعليقات العدوانية السلبية، وفي الأحاديث المؤجَّلة. إن ضغط العمل في شركة ناشئة يكشف كل شيء: أسلوب اتخاذك للقرارات، شهيتك للمخاطرة، انهياراتك عند الثانية صباحًا. وعندما تظهر الشقوق، فإنها تنتشر سريعًا.</p>



<p><strong>اقرأ أيضا:</strong></p>



<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://www.arageek.com/5-%d9%86%d8%b5%d8%a7%d8%a6%d8%ad-%d9%84%d8%b1%d9%88%d8%a7%d8%af-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d8%b9%d9%85%d8%a7%d9%84">5 نصائح لرواد الأعمال من توري جيربيج التي حولت عملها الجانبي إلى شركة بقيمة 141 مليون دولار</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/bootstrapping">التمويل الذاتي بدون رأس مال ضخم: كيف يمكنك بدء شركة ناشئة من لا شي؟</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/employee-types-in-work">الموظف في الشركة له أنواع، واليوم سنتحدث عن الأسوأ!</a></li>
</ul>



<p><strong>حسنًا، بعد أن غطّيتُ كلّ ما يجب تجنّبه، حان الوقت للحديث عمّا ينبغي فعله. إليك بعض الأمور التي يجدر بك تذكّرها لتُسهِّل حياتك كثيرًا.</strong><strong></strong></p>



<h2 class="wp-block-heading">كن كريمًا في توزيع الحصص</h2>



<p>عليك أن تُبقي الشركاء متحفّزين؛ لذا تأكّد ألّا تمتلك حصّة تفوق حصصهم بكثير فتُحبطهم أو تجعلهم يحملون ضغينة تجاهك. كما يجب أن تتجنّب أيضًا مأزق الـ50-50، واحرص على أن تكون <a href="https://www.globalshares.com/insights/what-does-vesting-shares-mean/">الأسهم خاضعة للاستحقاق</a> وفق جدول يَتضمَّن فترة حجز (cliff)؛ فغياب فترة زمنية قبل أن يبدأ استحقاق أي نسبة من الأسهم؛ يساوي حُكمًا بالإعدام على شركتك إذا غادر أحد المؤسِّسين محتفظًا بـ25% أو كان توقيعه ضروريًّا، وغالبا ما تتراوح هذه الفترة بين سنة إلى 4 سنوات مما يحمي هيكل ملكية الشركة من أي انسحاب مفاجئ.</p>



<h2 class="wp-block-heading">كن واضحًا بشأن الالتزام الزمني</h2>



<p>وهذه من أبرز أسباب نشوء الكراهية بين المؤسِّسين؛ اتَّفقوا منذ البداية على مَن يعمل بدوام كامل ومَن لا، ومَن يفعل ماذا. الشركات الناشئة مُرهِقة ومُستنزِفة؛ تجنّب أصحاب الدوام الجزئي ومن يفتقرون للالتزام إذا لم تتمكّنوا من توضيح كل شيء.</p>



<h2 class="wp-block-heading">اتَّفقوا على التمويل ومؤشرات الأداء</h2>



<p>&nbsp;لا بد من ذلك؛ فإذا كان تمويلكم سيأتي ببيع أسهم لرؤوس الأموال المغامرة، فعلى شريكك المؤسِّس أن يعرف أنّ حصّته ستتقلّص مع كل جولة، وأنّ 25% اليوم قد تصبح 2% عند الطرح العام أو البيع لكيان أكبر. ويسعى المستثمرون لتعظيم قيمة أسهمهم، ما قد يعني طرد الشركاء لاحقًا أو جلب مديرين أعلى رتبة ليصبحوا رؤساء لهم (ولك أيضًا). تُظهر البيانات أنّ معظم المؤسِّسين يغادرون بحلول السنة الخامسة، وأنّ أغلب الشركات تُطرح للاكتتاب بلا مؤسِّس يشغل منصب المدير التنفيذي.</p>



<h2 class="wp-block-heading">دوّنوا كل شيء في اتفاقيات مكتوبة</h2>



<p>&nbsp;لا مكان لاتفاق &#8220;مصافحة&#8221; في أي مرحلة؛ فسيعود ليعضّك لاحقًا. اجلسوا، تفاوضوا، اكتبوا كل التفاصيل، والأفضل أن يراجعها محامٍ.</p>



<h2 class="wp-block-heading">حدّدوا صاحب القرار النهائي</h2>



<p>&nbsp;يستطيع الشركاء الاختلاف طوال اليوم، لكنّ أحدهم يجب أن يحسم الأمر ويلتزم البقيّة بالقرار الذي يتخذه، لذا يجب الاتفاق على هذا الشخص منذ اليوم صفر. وتأكّد أيضًا من امتلاكك الحقّ المنفرد في تعيين وفصل الشركاء، وافصلهم ما أن يختفي الانسجام؛ فبقاءهم بعد ذلك يُعفّن الشركة أحيانًا إلى حدّ يصعب إصلاحه.</p>



<h2 class="wp-block-heading">اتَّفقوا على أخلاقيات العمل، بل وعلى الأخلاقيات عمومًا</h2>



<p>&nbsp;لنا جميعًا قيم تُوجّه حياتنا؛ ولا يمكنك بناء شركة مع أشخاص لا يتوافقون مع قيمك. إن كنت نباتيًّا، فسيصعب عليك الاستمتاع بالعمل مع من يصطاد الحيوانات كل عطلة. الأمر ذاته في العمل؛ إذا كنت ترى أنّ الكذب على العملاء أو المستثمرين غير مقبول، فلن تطيق العمل مع من يراه مقبولًا تمامًا.</p>



<h2 class="wp-block-heading">اطلب المساعدة حين تشعر بالتيه</h2>



<p>&nbsp;تأسيس شركة مليء بالمجهول، وسيكون العمل مع من يفتقرون للقوة النفسية والوعي الذاتي بعيوبهم أمرا مرهقًا؛ لذا ابحث عن دعم سواء من مرشدين أومدرّبين أومعالجين عند الحاجة.</p>



<p></p>



<p>وفي الختام، فإن <strong>الصراع بين الشركاء المؤسِّسين</strong> حتميّ؛ هذه ليست المخاطرة. المخاطرة هي التظاهر بعدم وجوده. أنجح الثنائيات المؤسِّسة ليست بلا احتكاك، بل تعرف كيف تتجادل دون أن تهدم ما تبنيه.</p>



<p>لأنّه في نهاية المطاف، شريكك المؤسِّس ليس مجرّد شريك. إنّه الشخص الوحيد على هذا الكوكب الذي وقّع على خوض هذه الرحلة المجنونة نفسها. وإذا تمكّنتم من النجاة من الأوقات القبيحة معًا، فقد قطعتم شوطًا أبعد ممّا يصل إليه معظم الناس.</p>



<p></p>
<p><a href="https://www.arageek.com/%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%af%d8%a7%d9%85-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%b1%d9%83%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a4%d8%b3%d8%b3%d9%8a%d9%86-%d8%ad%d9%82%d9%8a%d9%82%d8%a9-%d8%b9%d8%a7%d9%84">الصدام بين الشركاء المؤسسين.. حقيقة عالمية مؤسفة.. كيف تنجو منها؟</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%af%d8%a7%d9%85-%d8%a8%d9%8a%d9%86-%d8%a7%d9%84%d8%b4%d8%b1%d9%83%d8%a7%d8%a1-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a4%d8%b3%d8%b3%d9%8a%d9%86-%d8%ad%d9%82%d9%8a%d9%82%d8%a9-%d8%b9%d8%a7%d9%84/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>حتى لا تكون كل تحركاتك مرصودة.. أساسيات الحفاظ على الخصوصية في اليوتيوب</title>
		<link>https://www.arageek.com/a-quick-guide-to-youtube-privacy</link>
					<comments>https://www.arageek.com/a-quick-guide-to-youtube-privacy#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[أمناي أفشكو]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 15 May 2025 06:31:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[منوعات]]></category>
		<category><![CDATA[header]]></category>
		<category><![CDATA[home page]]></category>
		<category><![CDATA[أمن معلومات]]></category>
		<category><![CDATA[خصوصية]]></category>
		<category><![CDATA[يوتيوب]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=23165</guid>

					<description><![CDATA[<p>باتباعكم النصائح والارشادات التي قدمتها لكم سيكون من غير الممكن أبدا حدوث انتهاكات الخصوصية في اليوتيوب، لذا ننصحكم بتجربتها الآن و ليس غدا.</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/a-quick-guide-to-youtube-privacy">حتى لا تكون كل تحركاتك مرصودة.. أساسيات الحفاظ على الخصوصية في اليوتيوب</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1200" height="675" src="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-09T223810.907.jpg" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="حتى لا تكون كل تحركاتك مرصودة.. أساسيات الحفاظ على الخصوصية في اليوتيوب" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-09T223810.907-768x432.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-09T223810.907-600x339.jpg 600w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-09T223810.907.jpg 1200w" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" />
<p>الحقيقة أن الاعتقاد السائد حول غياب <strong>انتهاكات الخصوصية في اليوتيوب</strong>، اعتقاد خاطئ وفي نظري علينا تغييره والعمل على إيجاد حلولٍ للتأقلم مع حقيقة هذه الشبكة المكتظة بمقاطعَ من شتى الأنواع وبكل اللغات تقريبًا!</p>



<p>فالواقع الذي يجب أن يكون واضحًا للجميع، هو الذي يقول أن اليوتيوب كغيره من المواقع و<a data-wpel-link="internal" href="https://www.arageek.com/l/%D9%85%D8%A7-%D9%87%D9%8A-%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A">وسائل التواصل الاجتماعي</a>، ينتهك خصوصية المستخدمين، إلا إذا قمنا ببعض الإجراءات الضرورية لتفادي سيناريوهات محتملة لا يود أحدٌ منا السقوط فيها.</p>



<p>ربما قرأت من قبل مقالًا لي كتبته بعنوان “كل شيء للحفاظ على الخصوصية في الفيسبوك”، والذي تحدثت فيه بالتفصيل الممل عن كل ما يحتاجه مستخدمي أكبر شبكة اجتماعية في العالم لفعله، للحفاظ على خصوصياتهم والتقليص من مخاطر التعرض لسرقة البيانات، وما يليها من عواقبَ وخيمةٍ.</p>



<p>واليوم نفس العنوان يتكرر، وإن كانت هذه المرة على ساحةٍ اجتماعيةٍ أخرى تحظى بأهميةٍ لا تقل عن تلك التي تحظى بها الشبكة الزرقاء، إنه المنتدى الأكبر عالميًّا لمشاركة الفيديوهات والتفاعل حولها، وببساطةٍ أقصد اليوتيوب.</p>



<p>ومرة أخرى تسابق مجلة أراجيك الزمن، لتساعد رواد الإنترنت في العالم العربي، ودول المهجر من خلال هذا المقال على حماية خصوصيتهم عند التعامل مع اليوتيوب.</p>



<p>على أمل أن تنتهي ظاهرة انتهاك خصوصية المستخدمين في أحد أهم المواقع الأكبر في عصرنا هذا …</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-الإعجابات-والاشتراكات-لب-الخصوصية-وفحواها-على-اليوتيوب"><strong>الإعجابات والاشتراكات … لب الخصوصية وفحواها على اليوتيوب</strong></h2>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="471" height="236" src="https://cdn.arageek.com/magazine//20132F082F052Fec2Fp1.bf66c.jpg" alt="الاعجابات و الاشتراكات" class="wp-image-137194" style="width:471px;height:236px"/></figure></div>


<p>هل تعرف أن قيامك بالضغط على إعجابٍ لفيديو معين، أو الاشتراك ضمن قناةٍ محددةٍ، يعد ضمن إعدادات اليوتيوب الافتراضية أمورًا مرئيةً لأصدقائك ومعارفك وبالأحرى أفعالًا يعرفها الجميع؟</p>



<p>أليس هذا نوعٌ من <span>التجسس</span> الغير المباشر الذي تتيحه هذه المنصة لأقرانك وللآخرين؟ الجواب للأسف نعم مكتوبة بخطٍ كبيرٍ وواضح.</p>



<p>لكن ومع ذلك هناك الأمل في أن نجعل هذه الأمور كما في المنطق، أمورًا خاصةً بنا لا يراها ولا يعرفها إلا نحن أصحاب تلك الإعجابات والاشتراكات.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="647" height="279" src="https://cdn.arageek.com/magazine//20132F082F052F1d2Fp2.2c4c8.jpg" alt="الخصوصية في اليوتيوب" class="wp-image-137199" style="width:647px;height:279px"/></figure></div>


<p>بالضغط على الصورة الرمزية الخاصة بك في أعلى الموقع، ستحصل على الكثير من الخيارات، اختر منها “YouTube Settings.” وضمن الإعدادات نتوجه إلى الخصوصية “Privacy” في القائمة الموجودة على يسار الإعدادات.</p>



<p>حسنًا، بقيت خطوتان بسيطتان ألا وهما تحديد كل من الخيارين الموجودين تحت قسم الخصوصية، كما بالصورة السابقة وذلك لمنع الآخرين من معرفة الإعجابات والاشتراكات الخاصة بك.</p>



<p><strong>اقرأ أيضا:</strong></p>



<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://www.arageek.com/tech/%d9%85%d8%ae%d8%a7%d8%b7%d8%b1-%d8%a3%d9%84%d8%b9%d8%a7%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%88%d9%86%d9%84%d8%a7%d9%8a%d9%86">منها التحرش واقتحام الخصوصية.. أشهر مخاطر ألعاب الأونلاين وكيفية الحماية منها</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/tech/improve-privacy-on-android-phone">كيفية تحسين الخصوصية والأمان على الهواتف العاملة بنظام التشغيل أندرويد!</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/tech/a-very-pessimistic-article-congratulations-platform-x-has-become-a-lab-and-you-are-the-rat">مقال متشائم جداً: مبروك <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/16.0.1/72x72/1f973.png" alt="🥳" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> ، منصة X أصبحت معمل تجارب… وأنت الفأر <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/16.0.1/72x72/1f42d.png" alt="🐭" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></a></li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-الحسابات-المتصلة-ميزة-تشارك-أكثر-مما-تود-مشاركته"><strong>الحسابات المتصلة … ميزة تنتهك الخصوصية في اليوتيوب</strong></h2>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="583" height="337" src="https://cdn.arageek.com/magazine//20132F082F052F7b2Fp3.777a0.jpg" alt="الحسابات المتصلة" class="wp-image-137197" style="width:583px;height:337px"/></figure></div>


<p>بطبيعة الحال، إذا كنت ممن يقوم برفع الفيديوهات إلى اليوتيوب، فستسعى لمشاركتها مع الأصدقاء والأحباب والآخرين على الشبكات الاجتماعية لجذب المزيد من المشاهدات والتعليقات والإعجابات.</p>



<p>لكن المشكلة أن ربط حسابك على اليوتيوب بحسابات الشبكات الاجتماعية الأخرى، تنتج عنه بعض المشكلات التي لا يكتشفها من لا يتمتع ببعض التركيز، وهي أن اليوتيوب يشارك من خلالها التعليقات أيضًا التي قمت بها على الفيديوهات الأخرى والإعجابات، ولا ننسى إضافة الفيديوهات إلى قوائم التشغيل الخاص بك.</p>



<p>أنت تود فقط مشاركة الفيديوهات التي تم رفعها أليس كذلك؟ بينما ما يحدث فعلًا أكبر من غايتنا بكثيرٍ مما نتصوره، ومما سبق فلا بد من التحرك عاجلًا لوقف هذه المهزلة التي قد تؤدي أيضًا إلى نتائجَ غير محمودةٍ وربما كارثية.</p>



<p>من القائمة الجانبية ضمن الإعدادات “YouTube Settings.” اضغط على “Connected Accounts”، حينها ستجد الحسابات الاجتماعية الخاصة بك والتي تم ربطها بحسابك على عملاق مشاركة الفيديوهات، المهم من قسم “Share your public activity to connected accounts.” أسفل ما سبق يمكنك تحديد ما يتم مشاركته على الشبكات الاجتماعية مما تقوم به على اليوتيوب، وشخصيًّا أفضل تحديد الخيار الأول فقط لمشاركة الفيديوهات التي تقوم برفعها، أما الأمور الأخرى اجعلها غير قابلةٍ للمشاركة مع الآخرين.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-تملك-قناة-على-اليوتيوب-نصائح-خاصة-بها-للحفاظ-على-خصوصيتك"><strong>تملك قناة على اليوتيوب؟ …. نصائح خاصة بها للحفاظ على خصوصيتك</strong></h2>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="746" height="90" src="https://cdn.arageek.com/magazine//20132F082F052F132Fp4.f52a5.jpg" alt="الخصوصية في اليوتيوب" class="wp-image-137198" style="width:746px;height:90px"/></figure></div>


<p>إذا كنت تملك قناةً على اليوتيوب، تقدم من خلالها فيديوهات متنوعة أو فيديوهات لها صلة بمجالٍ معينٍ، فعليك أن تعرف جيدًا أنها الأخرى تتضمن ضمن إعداداتها ما يثير مجددًا انتهاكات واضحة لخصوصيتك.</p>



<p>حسنًا من نفس الصفحة التي كنت تتواجد بها ضمن الإعدادات وأقصد بها “Connected Accounts”، انزل إلى أسفل الصفحة ثم اضغط على “feed settings on your channel”.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="770" height="262" src="https://cdn.arageek.com/magazine//20132F082F052Fed2Fp5.a7d5f.jpg" alt="الخصوصية في اليوتيوب" class="wp-image-137196" style="width:770px;height:262px" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine//20132F082F052Fed2Fp5.a7d5f-768x261.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine//20132F082F052Fed2Fp5.a7d5f.jpg 770w" sizes="auto, (max-width: 770px) 100vw, 770px" /></figure></div>


<p>ومن هنا ستجد في حالة كانت الخيارات الأربعة محددة، مشاركة اليوتيوب لمعظم أنشطتك التي تقوم بها خارج القناة على التغدية/ الخلاصة الخاصة بها، ويعني ذلك أن المشتركين وغيرهم من المستخدمين سيكون بإمكانهم الاطلاع على إعجاباتك واشتراكاتك، وأيضًا الفيديوهات التي شاركتها، وعمليات إضافة الفيديوهات إلى قوائم التشغيل الخاص بك من خلال خلاصة القناة الخاصة بك.</p>



<p>المطلوب في هذه الحالة إلغاء التحديد عليها جميعًا وحفظ هذه الإعدادات، لنتخلص من ثغرةٍ أخرى من ثغرات الوصول إلى خصوصيتك.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-قناتك-الخاصة-كيف-تظهر-للآخرين"><strong>قناتك الخاصة … كيف تظهر للآخرين</strong></h2>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="377" height="296" src="https://cdn.arageek.com/magazine//20132F082F062Fa92Fchan2.cedbb_.jpg" alt="الخصوصية في اليوتيوب" class="wp-image-137193" style="width:377px;height:296px"/></figure></div>


<p>يبقى هذا الإجراء احترازيًّا وأنصح بالقيام به في أي وقتٍ أو بشكلٍ دوريٍّ، للتحقق فعلًا من العناصر والمحتويات التي تظهر للعموم.</p>



<p>ويمكنك القيام بذلك بالضغط على الصورة الرمزية الخاصة بك في أعلى الموقع، ومن الخيارات المتاحة اضغط على “My Channel.” حينها سيتم الولوج إلى قناتك حيث سترى في أعلى الصفحة “View as Public” اضغط عليه، لترى القناة الخاصة بك كما تظهر للجميع.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-رسالتنا-في-أراجيك-للقراء-الأعزاء">رسالتنا في أراجيك للقراء الأعزاء:</h2>



<p>انتهاكات الخصوصية في اليوتيوب أمر واقع، فهو كغيره من المواقع التفاعلية والاجتماعية، تقدم لنا خدمة مهمة في حياتنا وهي التعريف بأرائنا ونشر أفكارنا، لكنها في نفس الوقت تتسم بالخطورة من مشاركة بعض المعلومات والعناصر التي لا نريد أن يتوصل إليها الطرف الآخر، حيث الإعدادات الافتراضية هي التي تسمح بحدوث ذلك… الأمر ذاته ينطبق على اليوتيوب ولا فرق أبدًا من هذه الناحية.</p>



<p>لكن باتباعكم النصائح والإرشادات التي قدمتها لكم بتوجيهٍ من إدارة أراجيك في هذا المقال، سيكون من غير الممكن أبدًا حدوث انتهاكات محتملة أو غير متوقعةٍ. لذا ننصحكم بالقيام بذلك الآن وليس غدًا.</p>



<p>“المقال خليطٌ بين <a href="https://www.arageek.com/author/amnay" target="_blank" rel="noopener noreferrer" data-wpel-link="internal">الأراء الشخصية</a> و<span>الأفكار المقتبسة</span> وتوجيهات <a href="https://www.arageek.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer" data-wpel-link="internal">أراجيك</a> للحفاظ على خصوصية الناس على youtube “.</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/a-quick-guide-to-youtube-privacy">حتى لا تكون كل تحركاتك مرصودة.. أساسيات الحفاظ على الخصوصية في اليوتيوب</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/a-quick-guide-to-youtube-privacy/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>وفقًا لكتاب عادات الأغنياء: 10 عادات يومية تحدد مصيرك ما بين الفقر أو الثراء</title>
		<link>https://www.arageek.com/rich-habits</link>
					<comments>https://www.arageek.com/rich-habits#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[أماني محمود]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 May 2025 08:48:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[اقرأ]]></category>
		<category><![CDATA[تحفيز الذات]]></category>
		<category><![CDATA[كتب عالمية]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=560884</guid>

					<description><![CDATA[<p>ما هي عادات الأغنياء لتحقيق النجاح المالي؟ كتاب “Rich Habits: The Daily Success Habits of Wealthy Individuals ” للكاتب توماس كورلي، يعتبر من أفضل الكتب مبيعًا، وحقق نجاحًا جعل الكاتب يبدأ في سلسلة كتب أخرى تختص بمفهوم الثراء، وكيف أن عاداتك اليومية مهما كانت بسيطة يمكن أن تؤثر على حياتك المالية فيما بعد، وبالتالي حياة أسرتك وأطفالك المستقبليين. </p>
<p><a href="https://www.arageek.com/rich-habits">وفقًا لكتاب عادات الأغنياء: 10 عادات يومية تحدد مصيرك ما بين الفقر أو الثراء</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1666" height="869" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2021/06/عادات-الأغنياء-لتحقيق-النجاح-المالي-1666x869.jpg" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="عادات الأغنياء لتحقيق النجاح المالي" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/2021/06/عادات-الأغنياء-لتحقيق-النجاح-المالي-1666x869.jpg 1666w, https://cdn.arageek.com/magazine/2021/06/عادات-الأغنياء-لتحقيق-النجاح-المالي-768x400.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/2021/06/عادات-الأغنياء-لتحقيق-النجاح-المالي-1536x801.jpg 1536w, https://cdn.arageek.com/magazine/2021/06/عادات-الأغنياء-لتحقيق-النجاح-المالي-2048x1068.jpg 2048w" sizes="auto, (max-width: 1666px) 100vw, 1666px" />
<p>يعتبر كتاب “Rich Habits: The Daily Success Habits of Wealthy Individuals – عادات الثراء: عادات النجاح اليومية للأفراد الأثرياء” للكاتب <a href="https://www.businessinsider.com/personal-finance/good-habits-of-self-made-millionaires" data-wpel-link="external" target="_blank" rel="follow noopener noreferrer" class="ext-link">توماس كورلي</a>، من أفضل الكتب مبيعًا، وحقق نجاحًا جعل الكاتب يبدأ في سلسلة كتب أخرى تختص بمفهوم الثراء، وكيف أن عاداتك اليومية مهما كانت بسيطة يمكن أن تؤثر على حياتك المالية فيما بعد، وبالتالي حياة أسرتك وأطفالك المستقبليين.<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span>فيحدد الكاتب في كتابه 10 مبادئ أساسية تخص عادات الأغنياء التي يمكنك اتباعها لتحقيق النجاح المالي إذا واظبت عليهم، ويستند هذا الكتاب إلى أبحاث أجراها الكاتب على مدار خمس سنوات لتحديد عادات الأغنياء والفقراء.</p>



<ul class="wp-block-list">
<li><strong>اقرأ أيضًا: </strong><a href="https://www.arageek.com/how-build-fortune">من خلال 4 مراحل: كيـف تبني ثروتك بشكـل عمَلي سريع ؟</a></li>
</ul>



<p></p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-عادات-الثراء-للكاتب-توماس-كورلي">عادات الثراء للكاتب توماس كورلي</h2>


<div class="wp-block-image wp-image-560892">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="301" height="500" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2021/06/rich-habits.jpg" alt="الغلاف الأمامي لكتاب عادات الأغنياء للكاتب توماس كورلي" class="wp-image-560892" style="width:546px;height:907px"/><figcaption class="wp-element-caption">الغلاف الأمامي لكتاب عادات الثراء للكاتب توماس كورلي</figcaption></figure></div>


<p>الكاتب توماس نفسه، مر بتجربة في صغره، عندما شاهد عائلته يتحول وضعها المادي من أصحاب ملايين إلى لا شيء في رصيد البنك، تجربة قاسية مر بها، ولكنه لم يعيرها اهتمامًا بالغًا. توماس تربى في بيت محافظ ومتدين، وعلمته أمه أن الثراء والسعي لجني الأموال ليست غاية نبيلة، بل هي خطيئة وغاية كل خبيث.<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span>أصبح توماس بعد ذلك محاسبًا قانونيًا ومخططًا ماليًا، وفي يوم جاءه عميل يطلب من توماس نصيحة مالية، إذ أنه يمتلك شركته وعمله الخاص ولكنه يواجه عجزًا ماليًا لسداد ديونه.</p>



<p>وأخذ توماس أشهر ليبحث ويحلل نفقات العميل وبياناته، ولم يتوصل إلى نقطة العجز التي تسبب له مشكلة مالية، حتى اجتمع به في يوم، ولم يكن توماس سعيدًا بالنتيجة التي لم يصل إليها كي يحل مشكلة العميل، وساد صمت في الاجتماع، فأراد أن يكسر حدة الموقف، وسأل العميل سؤالًا خفيفًا، قال له: ما الذي تقوم به لترفه عن نفسك، فقال العميل بعدم اكتراث: كل يوم أربعاء أشرب النبيذ مع فتيات جميلات.</p>



<p>بعد إجابة العميل، تغير كل شيء بتفكير توماس، فهو تيقن أنه كان يبحث في الطريق الخطأ لحل مشكلة العميل، وعندما علم أن ليلة الأربعاء تكلف العميل حوالي ٥٠٠ دولار أسبوعيًا، وببعض <a href="https://www.arageek.com/l/%D8%AA%D8%B1%D8%AA%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9" data-wpel-link="internal">العمليات الحسابية</a> قال توماس للعميل، أن عادة ليلة الأربعاء فقط كلفت العميل خلال ١٠ سنوات حوالي ٣٥٠ ألف دولار، وهي ميزانية العجز الحالية التي تواجه العميل.<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></p>


<div class="wp-block-image wp-image-560891 size-full">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="500" height="333" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2021/06/Thomas-C-Corley-e1622764345411.jpg" alt="توماس كورلي مؤلف كتاب عادات الأغنياء - عادات الأغنياء لتحقيق النجاح المالي" class="wp-image-560891" style="width:500px;height:333px"/><figcaption class="wp-element-caption">توماس كورلي مؤلف كتاب عادات الأغنياء</figcaption></figure></div>


<p>من هنا بدأت الفكرة تلوح في عقل توماس، <em><strong>كيف أن لعادة بسيطة مثل تلك يمكنها أن تؤدي إلى إفلاس موكله؟<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></strong></em></p>



<p>تخيل كم من عادة بلا فائدة تمارسها يوميًا دون وعي منك، ستؤدي إلى إفلاسك بعد عقد من الزمن، تخيلت معي، كم هو شيء قاسي؛ أن تفلس وأنت لا تزال في مرحلة جني الأموال من وظيفتك الوحيدة، يا للمهزلة.</p>



<p>لذلك مكث توماس على بحثه لمدة ٥ سنوات، أجراه على ٢٣٣ شخصًا غنيًا، و١٢٨ فقيرًا.<span class="Apple-converted-space">&nbsp; </span>فقط حتى يجد الإجابة على سؤاله: <em><strong>هل يمكن للعادات اليومية أن تحدد الظروف المالية لحياتنا؟<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></strong></em></p>



<p>ليتوصل أخيرًا إلى الإجابة وهي نعم وبشدة، عاداتنا وأسلوب تفكيرنا هو ما يقودنا في النهاية إلى الغنى أو الفقر، وتوصل إلى أكثر من ٢٠٠ نشاط يومي يفصل بين الذي يمتلكون بيوتهم، والذين لا يمتلكون!<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span>ولخصهم إلى ١٠ عادات تضمن لك النجاح المالي إذا واظبت عليهم.</p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-عاداتك-اليومية-تبدأ-بالورقة-والقلم">عاداتك اليومية تبدأ بالورقة والقلم</h3>



<p>قبل أن تعرف ماهية عادات الأغنياء، عليك أولًا إحضار ورقة وقلم، وتقسمها قسمين، قسم لعاداتك اليومية السيئة والقسم الآخر لعاداتك اليومية الجيدة.</p>



<p>فمثلًا إن كنت تشاهد التلفاز كثيرًا بشكل يومي، أو تضيع وقتًا كبيرًا على مواقع التواصل الاجتماعي، أو تدخن، أو تسوف أعمالك دومًا.. كل هذا يندرج تحت العادات اليومية السيئة أو كما وصفها توماس “عادات الفقراء”. أما إذا كنت تشاهد التلفاز بوقت محدد، أو تقرأ يوميًا، أو تمارس الرياضة، أو تمتنع عن الطعام الضار، فهذه العادات تكون مماثلة “لعادات الأغنياء” التي ستفيدك ماديًا ومعنويًا على المدى البعيد.<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-أنت-العصا-السحرية-لنجاحك">أنت العصا السحرية لنجاحك</h3>



<p>من المهم أن تعلم أيضًا أنه لا توجد طريقة سحرية، أو عادات بعينها سوف تجعلك أكثر ذكاءً، الكاتب نفسه خلال بحثه رصد أنشطة كثيرة جدًا ومختلفة، يقوم بها الأثرياء، ولا أحد منهم كان يعلم أن العادات تلك هي السبب الرئيسي لثرائهم.</p>



<p>فأنت الوحيد الذي تعلم ما هي العادات السيئة التي يجب أن تبدأ بتغيرها في يومك، ومن ثم تعديلها بعادات جيدة مفيدة، قد تكون جديدة عن الموجودة في الكتاب، عادات الأغنياء في هذا الكتاب مجرد إشارة لك ومثال بسيط، ما عدا ذلك فهو قرارك أنت ويومك أنت ليس يوم شخص آخر.<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-عادات-الأغنياء-التي-يمكنك-اتباعها-لتحقيق-النجاح-المالي">عادات الأغنياء التي يمكنك اتباعها لتحقيق النجاح المالي</h2>



<p>وفيما يلي نقدم عرضًا سريعًا لأهم عادات الأثرياء بحسب كتاب توماس كورلي.</p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-العادة-الأولى-قائمة-المهام-اليومية">العادة الأولى: قائمة المهام اليومية<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></h3>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img decoding="async" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2021/06/التدوين-اليومي-e1622765135789.jpg" alt="عادات الأغنياء لتحقيق النجاح المالي" class="wp-image-560895" style="width:500px;height:332px"/></figure></div>


<p>بعد أن تعرفت على عاداتك اليومية السيئة منها والجيدة، وبعد محاولتك أن تغيرها، يمكنك أن تشتري دفترًا، وتدون فيه أهدافك اليومية والشهرية والسنوية، التخطيط شيء مهم جدًا. ولا يوجد شيء يسمى “الحظ”، الحظ بالنسبة لتوماس في قاموس الأثرياء، يعتمد على عادتهم اليومية، فإذا كانت عادات مخططة وصحية ومستمرة، ستجذب الحظ السعيد لهم على المدى الطويل، فهو أشبه بقانون الجذب.</p>



<p>المهم في قائمة المهام هي الاستمرارية حتى وإن كانت النتائج قليلة، عليك أن تسعد بإنجازاتك اليومية، التي تحقق هدفًا أكبر وهو الأهداف الشهرية والتي تحقق أهدافك السنوية. فمثلًا إذا قررت خوض امتحان للبرمجة هذا العام، فتضع خطة أن تدرس كل يوم ساعة واحدة، ونهاية كل شهر تقوم بمراجعة ما درسته وهكذا. وبالتالي أنت تقوم بتقسيم أهداف كبيرة إلى مهام صغيرة يمكنك تحقيقها بسهولة بشكل يومي.</p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-العادة-الثانية-ادخر-قليل-ا-تجد-فرص-ا-كثيرة">العادة الثانية: ادخر قليلًا تجد فرصًا كثيرة<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></h3>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img decoding="async" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2021/06/إدخار-e1622765814292.jpg" alt="عادات الأغنياء لتحقيق النجاح المالي" class="wp-image-560897" style="width:500px;height:281px"/></figure></div>


<p><span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span>من ضمن العادات الخاطئة التي تربى الكثير عليها منذ الصغر، هو إنفاق ١٠٠٪ من المرتب الشهري، فالادخار حتى لو ١٠ دولارات يوميًا سيوفر لكل حوالي ٤ آلاف دولار سنويًا. وبالنسبة لنصيحة توماس لك فمن الأفضل أن تدخر ١٠٪ فقط من مرتبك الشهر، وهذا سيعود عليك بالنفع على المدى البعيد. هذا المبلغ يمكن أن يجعلك تحقق هدفًا آخر، وبالتالي سيكون ادخارك السنوي أكبر، وعند ظهور أي فرصة جديدة غير متوقعة، ستكون مستعدًا لها.</p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-العادة-الثالثة-لا-مفر-من-القراءة">العادة الثالثة: لا مفر من القراءة<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></h3>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img decoding="async" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2021/06/القراءة-e1622765899788.jpeg" alt="خطوات تحقيق النجاح المالي" class="wp-image-560898" style="width:500px;height:313px"/></figure></div>


<p>حتى وإن كنت مهندسًا، طبيبًا، أو تمتهن وظيفة صعبة ولا وقت لديك لأن تقرأ، الأثرياء يستمعون يوميًا لكتب مسموعة خلال انشغالهم بارتباطتهم الأخرى، أو القراءة في كتاب لمدة ٣٠ دقيقة على الأقل. ولا تكون القراءة فقط في مجال العمل الخاص بهم، ولكن تكون “لسير ذاتية” لأشخاص ناجحة ومؤثرة. والقراءة للمتعة والتسلية، تكون مفيدة أيضًا، فالقراءة عمومًا هي عادة جيدة تبنها دون خوف، حتى ولو مقدار بسيط يوميًا.<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-العادة-الرابعة-توقف-عن-العادات-التي-بلا-هدف">العادة الرابعة: توقف عن العادات التي بلا هدف<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></h3>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img decoding="async" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2021/06/مشاهدة-التلفاز-1-e1622766172204.jpg" alt="خطوات تحقيق النجاح المالي" class="wp-image-560900" style="width:500px;height:263px"/></figure></div>


<p>بلا هدف أحيانًا نجلس أمام التلفاز ولا نفعل شيء سوى أن ننظر إليه دون متابعة، وبلا هدف نستيقظ من النوم ونأخذ ساعة أو أكثر على مواقع التواصل الاجتماعي، وأحيانًا لا نقرأ معظم المنشورات نريد فقط أن نأخذ جولة سريعة، ولكن هذه الجولة تدخل في ثقب أسود لا نخرج منه. وألعاب الفيديو أيضًا، كل شيء بلا هدف يأخذ من وقتك أكثر من ساعة يوميًا هي عادة ضارة ستجعلك أكثر فقرًا وتشتتًا في المستقبل.<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></p>



<ul class="wp-block-list">
<li><strong>اقرأ أيضا:</strong><a href="https://www.arageek.com/make-salary-last-to-end-of-month"><strong> </strong>كيف تجعل راتبك يصمد حتى نهاية الشهر؟</a></li>
</ul>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-العادة-الخامسة-اربط-لسانك-وتحكم-بمشاعرك">العادة الخامسة: اربط لسانك وتحكم بمشاعرك</h3>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img decoding="async" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2021/06/التحكم-بالتفكير.jpeg" alt="خطوات تحقيق النجاح المالي" class="wp-image-560902" style="width:435px;height:366px"/></figure></div>


<p><span class="Apple-converted-space"></span></p>



<p><span class="Apple-converted-space">&nbsp;من عادات الأغنياء لتحقيق النجاح المالي أن </span>لا تتحدث كثيرًا عن أهدافك المستقبلية، لا تتحدث كثيرًا أصلًا، ركز أكثر على الوسائل التي تجعلك تصل لهدفك، عوضًا عن الحديث عنه، فبدل أن تخبر صديقك كل يوم أنك تريد أن تفوز في بطولة كرة القدم، وأنك ستصبح “مو صلاح” القادم، ركز على التدريبات اليومية، وعلى طعامك ونومك.</p>



<p>التحكم في المشاعر سواء الحماسية منها أو الحزينة أو الغاضبة، المشاعر الزائدة توقف عمل المخ عن حل المشاكل أو التفكير النقدي، تجعلك تركض في حلقة مفرغة، لذلك حاول قدر الإمكان التحكم في تلك المشاعر لا تجعلها تقودك.<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-العادة-السادسة-القاعدة-الذهبية-اعمل-أكثر-مما-تتقاضى">العادة السادسة: القاعدة الذهبية – اعمل أكثر مما تتقاضى</h3>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img decoding="async" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2021/06/العمل-e1622766501405.jpeg" alt="خطوات تحقيق النجاح المالي" class="wp-image-560904" style="width:500px;height:333px"/></figure></div>


<p>كثيرًا ما تسمع جملة “ليست من ضمن مسؤولياتي الوظيفية” تقال كثيرًا في أماكن العمل، لأن الموظف يشعر أن المرتب الذي بتقاضاه لا يتناسب مع حجم التعب الذي ينجزه يوميًا، لذلك يقرر أن يعمل بقدر المال الذي يأخذه.<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></p>



<p>وهذا ما يقول لك توماس أن تفعل عكسه، يقول إن الناجحين دائمًا ما يحبذون العمل بأكثر مما دُفع لهم، هذا يطور من قدراتهم الإنتاجية، ويجعلهم أكثر مسؤولية وبالتالي يحصلون على الترقية، ويطمحون لمستويات أعلى للعمل.<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-العادة-السابعة-ضع-أهداف-ا-محددة-وثابتة">العادة السابعة: ضع أهدافًا محددة وثابتة<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></h3>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img decoding="async" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2021/06/الأهداف-e1622766665654.jpg" alt="خطوات تحقيق النجاح المالي" class="wp-image-560905" style="width:500px;height:281px"/></figure></div>


<p>في منتصف الطريق أحيانًا نُضيع أهدافنا الحقيقية، ونقف حائرين لماذا نحن هنا، أو لماذا نمشي كل هذا الطريق بلا هدف؟<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span>عدم وجود هدف حقيقي ودافع يجعلك مشتتًا، وتمشي مع تيارات الحياة المتقلبة، الهدف يساعدك على إيجاد الوسائل، وبالتالي عليك أن تجد هدفًا منطقيًا يمكن تحقيقه على مدى بعيد بعادات محددة يومية.</p>



<p>الممثل الشهير “<a href="https://www.arageek.com/bio/jim-carrey" data-wpel-link="internal">جيم كاري</a>” قبل أن يكون ممثلًا معروفًا، لم يكن يملك أي مقومات ملموسة تنبئه أنه يمكن أن يكون فنانًا في يوم ما، ولكنه كان لديه هدف واضح وصريح، أن يمثل في هوليوود، وفي يوم كتب شيك لنفسه قيمته “١٠ مليون دولار” ووضع لنفسه وقت تقريبي “٥ سنوات”.. وتخيل أنه سيحصل عليه، وحدثت المعجزة، وحصل عليه في فيلم من بطولته المطلقة.. هذا ليس حظًا وإنما تخطيط مبكر وهدف واضح. <span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-العادة-الثامنة-استيقظ-مبكر-ا">العادة الثامنة: استيقظ مبكرًا<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></h3>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img decoding="async" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2021/06/استيقظ-مبكرا-e1622766727176.jpg" alt="عادات الأغنياء لتحقيق النجاح المالي" class="wp-image-560906" style="width:500px;height:250px"/></figure></div>


<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“٤٤٪ من الأثرياء يستيقظون قبل ٣ ساعات من موعد العمل مقابل ٣٪ من الفقراء”</p>
</blockquote>



<p>لا تستعجب فالكاتب نفسه كان يريد معرفة سبب ذلك، هل هذه الـ ٣ ساعات ستفعل المعجزات للشخص إذا واظب عليها؟ بالطبع النوم أفضل.. ولدينا اليوم طويل!</p>



<p>ولكن توماس لم يجد وقتًا كبيرًا لإكمال كتابه، فالعمل يأخذ من وقته، وعند عودته للمنزل يجلس مع أطفاله الثلاثة، فكان لا بد من مفر، وتبنى عادة الـ ٣ ساعات المبكرة، والتي أتت بثمارها كثيرًا، ومنها أنه أنجز تأليف الكتاب رغم انشغاله.<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-العادة-التاسعة-اهتم-بمن-تصادقهم">العادة التاسعة: اهتم بمن تصادقهم</h3>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img decoding="async" src="https://cdn.arageek.com/magazine/2021/06/أصدقاء-e1622767014427.jpg" alt="خطوات تحقيق النجاح المالي" class="wp-image-560909" style="width:500px;height:278px"/></figure></div>


<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“أنت متوسط الأشخاص الخمسة الذين تقضي معهم معظم وقتك”.</p>
</blockquote>



<p>بمعنى أنك يجب أن تكون حذرًا جدًا في اختيار أصدقاءك ومن تجالسهم يوميًا، ليس بالضرورة أن يكونوا أثرياء، ولكن الأهم أن يكونوا ناجحين، وطموحين، ينظرون للمستقبل، يخططون ويساعدونك إن أخطأت، يدعمونك في إنجازاتك.<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-العادة-العاشرة-فكر-يومي-ا-بشكل-إيجابي">العادة العاشرة: فكر يوميًا بشكل إيجابي</h3>



<p>المعلومة الأهم هي أن الغني ليس بالضرورة أن يكون ناجحًا، والناجح ليس بضرورة أن يكون غنيًا، ولكن الأكيد أن العادات الجيدة تؤدي بالضرورة إلى النجاح، النجاح الذي يساعد صاحبه على تحسين مستواه المعيشي وتحسين أوضاعه المادية، لا يقصد توماس أن تكون مليونيرًا أو مليارديرًا هذا ليس الهدف، وإنما الهدف هو النجاح الذي يجذب خلفه الأموال التي تشعرك بالسعادة والاستقرار. الكثير من الفقراء يفكرون بأن من ولد فقيرًا سيظل فقيرًا، والشيء الذي لاحظه توماس أن معظم الأغنياء الناجحين كانو من أسر فقيرة أو متوسطة الدخل. هذا يعني أن طريقة تفكيرنا وتحليلنا للأمور هي التي تقودنا إلى ما نحن عليه اليوم!<span class="Apple-converted-space">&nbsp;</span></p>



<p>أخيرًا توصل توماس إلى أن أمه كانت مخطئة، الأغنياء الذي تعرف عليهم لم يكونوا خبثاء، ولم يكونوا بخلاء، هناك أغنياء ليسوا ناجحين بحياتهم، الغنى الذي وصلوا إليه بمحض الصدفة كالثروة أو الميراث مثلًا، أم الأثرياء الذين قرروا أولًا أن يكونوا ناجحين في حياتهم هم من تبنوا عادات صالحة، وهم من يساعدون غيرهم.. توصل توماس إلى أن الخطيئة عينها تكمن في الأشخاص الذين لا يتحركون من أماكنهم مدعين أن الفقر هو سبب خسارتهم، وهم في الحقيقة يضيعون أوقاتهم في تفكير خاطئ وعادات يومية غير مجدية.</p>



<p><strong>لك أيضًا:</strong></p>



<p><br /></p>
<p><a href="https://www.arageek.com/rich-habits">وفقًا لكتاب عادات الأغنياء: 10 عادات يومية تحدد مصيرك ما بين الفقر أو الثراء</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/rich-habits/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>كيف تجعل راتبك يصمد حتى نهاية الشهر؟ مأساة في حياة الملايين فهل لها علاج؟</title>
		<link>https://www.arageek.com/make-salary-last-to-end-of-month</link>
					<comments>https://www.arageek.com/make-salary-last-to-end-of-month#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[معاذ يوسف]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 May 2025 08:39:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[تنمية بشرية]]></category>
		<category><![CDATA[header]]></category>
		<category><![CDATA[home page]]></category>
		<category><![CDATA[اختيار المحرر]]></category>
		<category><![CDATA[اقتصاد]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=155450</guid>

					<description><![CDATA[<p>ربما عنوان هذا المقال هو أحد أهم العناوين التي تؤرق أغلب الناس في هذه الحياة، لأنّها معضلة كبيرة جدًا، تفوق حتى في صعوبتها أعظم الأسئلة الفلسفية المعقدة! سنحاول في هذا المقال الإجابة على السؤال، مع طرح بعض الحلول المناسبة لهذه المشكلة.</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/make-salary-last-to-end-of-month">كيف تجعل راتبك يصمد حتى نهاية الشهر؟ مأساة في حياة الملايين فهل لها علاج؟</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1200" height="675" src="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-07T123042.135.jpg" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="كيف تجعل راتبك يصمد حتى نهاية الشهر؟" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-07T123042.135-768x432.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-07T123042.135-600x339.jpg 600w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-07T123042.135.jpg 1200w" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" />
<p>ربما عنوان هذا المقال هو أحد أهم العناوين التي تؤرق أغلب الناس في هذه الحياة؛ لأنّها معضلة كبيرة جدًا، تفوق حتى في صعوبتها أعظم الأسئلة الفلسفية المعقدة، والمشكلة في تكرارها دائمًا كل شهر، ويبقى السؤال مطروحًا على الدوام: <strong>كيف تجعل راتبك يصمد حتى نهاية الشهر</strong>؟ لذلك سنحاول <a data-wpel-link="external" class="ext-link" href="https://www.wikihow.com/Save-Money-Every-Month" target="_blank" rel="follow noopener noreferrer">في هذا المقال</a> الإجابة على السؤال، مع طرح بعض الحلول المناسبة لهذه المشكلة.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-ما-هي-ميزاني-ة-الإنفاق-الشهرية"><strong>ما هي ميزانيّة الإنفاق الشهرية؟</strong></h2>



<p>في الواقع واحدة من أهم الأسئلة المتعلقة بالراتب، هي التي تتحدث عن الميزانية التي تُنفق شهريًا. يختلف الأمر من شخص لآخر، حسب احتياجاته الشهرية، وحسب الراتب الذي يحصل عليه أيضًا، لكننا في جميع الأحوال يمكننا أن نقوم بتقسيم ما يتم إنفاقه إلى جزأين:</p>



<p><strong>1- تكاليف ثابتة:</strong> وهي تلك التكاليف التي يتم دفعها شهريًا بصورة ثابتة، مثل: إيجار المنزل، بعض الفواتير الخاصة بالمنزل، تكاليف الطعام.</p>



<p>وهنا لن أقوم بحصر كل هذه التكاليف لك، لكنني سأخبرك بالمفتاح، أي شيء يتم دفعه بصورة مستمرة بقيمة ثابتة تقريبًا، وأنت في احتياج ضروري له بحيث لا يمكنك الاستغناء عنه، يمكنك أن تضعه في خانة التكاليف الثابتة.</p>



<p><strong>2- تكاليف متغيّرة:</strong> وهي تلك التكاليف التي يتم دفعها بشكل غير ثابت أو بقيم متغيّرة، مثل: الترفيه كالذهاب إلى السينما.</p>



<p>وهو شيء لا تفعله بصورة دائمة بالتأكيد، فيمكنك أن تذهب إلى هناك مرة شهريًا، وأحيانًا أكثر وأحيانًا لا تذهب على الإطلاق.</p>



<p>واحدة من الأشياء التي تجعل الراتب ينتهي سريعًا هي عدم وجود ميزانية محددة ومكتوبة مسبقًا في بداية الشهر، نعرفها نحن بشكلٍ شفهي، لكننا لا ندوّنها، وإن فعلنا ذلك فلا يكون بتحديد قيمة كل عنصر موجود بها.</p>



<p>والصواب هو أنّه بعد تجهيز قائمة التكاليف، أن تقوم بإعداد الميزانية وتقوم بكتابة كل الأشياء التي تحتاج للإنفاق عليها شهريًا.</p>



<p>وهنا أحتاج إلى لفت انتباهك إلى نقطة هامة، هناك بعض الأشياء التي لا يمكننا حصرها في التكاليف الثابتة أو المتغيّرة بشكلٍ دائم، رغم أنّها حينما تأتي، تكون من الأهمية بحيث يجب علينا القيام بها الآن، وأوضح مثال على ذلك: المرض. في حالة شعورك بوجود مشكلة معينة، سوف تذهب إلى الطبيب للكشف.</p>



<p>وبناءً على ذلك، فأنت في حاجة إلى وجود عنصر هام في ميزانيتك، يمكننا أن نطلق عليه اسم “مبلغ الطوارئ” وهو جزء من المال تضعه جانبًا لهذه الحالات العاجلة فقط.</p>



<p>اقرأ أيضا:</p>



<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://www.arageek.com/how-build-fortune">من خلال 4 مراحل: كيـف تبني ثروتك بشكـل عمَلي سريع ؟</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/rich-habits">وفقًا لكتاب عادات الأغنياء: 10 عادات يومية تحدد مصيرك ما بين الفقر أو الثراء</a></li>
</ul>



<p></p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-كيف-تقل-ل-من-التكاليف-الثابتة"><strong>كيف تقلّل من التكاليف الثابتة؟</strong></h2>



<p>لا تنس أنّ الغرض الرئيسي من المقال هو حديثنا عن “كيف يمكننا أن نجعل الراتب يصمد حتى نهاية الشهر؟”، وهو ما يجعلنا بالتأكيد نحتاج إلى الانتقال من سؤال الميزانية، إلى كيفية التعامل مع هذه الميزانية؛ لأنّ هذه هي المعضلة الأصعب.</p>



<p>لنبدأ بالتكاليف الثابتة، وليكن السؤال الأول: ما الذي يتبقى لك من الراتب بعد كتابة التكاليف الثابتة؟</p>



<p>بناءً على المتبقي، يمكنك أن تضع القيم الخاصة بالتكاليف المتغيرة والطوارئ.</p>



<p>لكن هذا لا يكفي حاليًا، فنحن نحتاج إلى التفكير في كيفية التقليل من هذه التكاليف، ولكن كيف؟</p>



<p><strong>1- فكر في السلع البديلة الأقل سعرًا:</strong> في الواقع دائمًا هناك اختيارات مختلفة للشراء فيما يتعلّق بالسلع، وبالطبع يكون هناك تفاوت ما بين أسعارها. لذلك، يمكنك أن تقوم بعمل مفاضلة بين هذه السلع، وتختار الأقل سعرًا طالما مستوى الجودة لن يتأثر كثيرًا.</p>



<p><strong>2- الشراء بالجملة:</strong> في الواقع من الطرق الهامة لتقليل التكاليف الثابتة هي الحرص على الشراء بالجملة، وهو ما يعني تحديد مقدار الاحتياج الشهري من منتج معين، وشراء هذا المقدار مرة واحدة؛ لأنّه في الأغلب شراء السلع بالجملة يكلّف أقل من شرائها بالقطعة الواحدة.</p>



<p><strong>3- قلّل التكاليف بالتوفير في الاستهلاك:</strong> تعتبر هذه الطريقة هي الأبسط دائمًا، فيمكنك ببساطة أن تحرص على التوفير في الكهرباء من خلال عدم الإبقاء على أي إضاءة ما لم تكن في حاجة لها، وكذلك يمكنك أن تقلّل من استخدامك لفاتورة الهاتف، من خلال استخدام الهاتف بصورة أقل عن المعتاد، واللجوء مثلًا إلى برامج الاتّصال المجانية مثل الماسنجر.</p>



<p><strong>4- لا تكن مسرفًا في تكاليفك:</strong> من أهم المشاكل التي تواجهنا هي عدم قدرتنا على تحديد مقدار الاحتياج الحقيقي من الشيء، فنجد على سبيل المثال من يسرف في شراء سلعة معينة اعتقادًا منه بأنّ هذا هو احتياجه الحقيقي منها، ثم في النهاية يقوم بالتخلّص من كميّات من هذه السلعة، في حين أنّه كان بإمكانه الاستفادة من المبلغ الزائد والذي قام باستخدامه في الشراء.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-كيف-تتعامل-مع-التكاليف-المتغي-رة"><strong>كيف تجعل راتبك يصمد حتى نهاية الشهر مع التكاليف المتغيّرة؟</strong></h2>



<p><strong>1- لا تنفق كل شيء مرة واحدة:</strong> واحدة من أهم المشاكل في رأيي هي أنّنا نقوم بشراء ما نريده مرة واحدة في بداية الشهر، وبالتالي نواجه مشكلة انتهاء الراتب لاحقًا.</p>



<p>يمكنك توزيع تلك التكاليف على الشهر بأكمله، فمثلًا لو كنت تحب شراء الشيكولاتة خمس مرات شهريًا، لا تفعل ذلك في أيام متتالية، بل يمكنك شرائها مرة كل أسبوع.</p>



<p><strong>2- ابحث عن مصادر أقل في التكلفة:</strong> الترفيه موجود دائمًا، ويمكنك التحكم في مصادره، أو البحث عن مصادر أقل في التكلفة.</p>



<p>مثلًا، من أجل الذهاب إلى السينما، يمكنك أن تختار المواعيد التي تكون تكلفة التذكرة فيها أقل، أو حتى تقوم بتغيير مكان العرض لمكان آخر يكلّفك أقل.</p>



<p>بدلًا من شراء الشيكولاتة بالحجم الكبير، يمكنك اختيار حجم أصغر قليلًا.</p>



<p><strong>3- وفّق بين رغباتك وقدرتك الشرائية:</strong> في الواقع نحن لدينا عدد لا نهائي من الرغبات، لكن ما يتحكم في هذه الرغبات هي قدرتنا على الشراء والدفع.</p>



<p>كثيرًا ما نتحرّك نحن وفقًا لرغباتنا، فنقوم بالشراء بصورة تفوق قدراتنا، وتكون النتيجة هي إفلاسنا في وقت مبكر في الشهر. لذلك، من المهم أن نتحكّم جيدًا في هذه الرغبات، وأن نعمل على إشباعها بما يتوافق مع قدراتنا لا مع أهوائنا.</p>



<p><strong>4- حدّد ما يمكنك الاستغناء عنه أو حتى تقليله: </strong>مع تصاعد الأسعار، توجد بعض السلع التي يمكنك الاستغناء عنها أو حتى تقليلها، مثل: السلع الكمالية أو سلع الرفاهية، مثلًا شراء المياه الغازية يكلّفك مبالغ يمكنك الاستفادة منها في أشياءٍ أخرى، وبالتالي يمكنك الاستغناء عنها أو حتى تقليلها.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-هل-يمكن-فعل-ا-أن-يصمد-الراتب-حتى-نهاية-الشهر"><strong>هل يمكن فعلًا أن يصمد الراتب حتى نهاية الشهر؟</strong></h2>



<p>في الواقع لا يمكنني أن أعدك أن يحدث هذا الأمر مرة واحدة؛ لأنّه ربما من المهام المستحيلة على البعض، لكنني أؤمن بقابليته للحدوث على المدى البعيد، وبالالتزام بالنقاط التالية.</p>



<p><strong>1- ضع ميزانيّتك متوافقة مع راتبك لا مع رغباتك:</strong> كما ذكرنا نحن لدينا رغبات لا نهائية، لكن وضع الميزانية يجب أن يعتمد على الراتب الذي نملكه حاليًا، ومن ثم إشباع هذه الرغبات وفقًا للمتاح لا وفقًا للمأمول.</p>



<p>هذا الأمر ما يجعل من ميزانيّتك منطقية، وبالتالي يمكنك تطبيقها حتى نهاية الشهر، فلا يحدث خلل في أثناء الشهر.</p>



<p><strong>2- راقب تطوّرك في التوفير:</strong> نحن في الفقرات الماضية تطرقنا للحديث عن خطوات يمكنها المساعدة في التوفير، ولذلك يجب عليك مراقبة تطورك، حتى يمكنك معرفة إن كان هناك تغيير حقيقي يحدث أو لا، وهذا يعني أنّ راتبك قد لا يصمد في البداية، لكنه مع الوقت يمكنك أن تتعلّم الصمود.</p>



<p><strong>3- كن بعيدًا عن مصدر المال:</strong> من الأشياء التي تجعل عملية الإنفاق كثيرة هي سهولة حدوث هذا الأمر، وهذا يحدث عندما نكون قريبين دائمًا من مصدر المال، كوجود المال بأكمله معنا، لذلك من الجيد أن تضع المال في حسابك البنكي، وتقوم بعملية السحب وفقًا لحاجتك فقط. على الرغم من بساطة الخطوة، لكنك ستشعر بالفارق في أنّك ستجعل عملية الإنفاق محكمة أكثر.</p>



<p><strong>4- كن مدركًا للفارق بين الاحتياجات الرئيسية واحتياجات الرفاهية:</strong> يمكن أن يكون لديك احتياج لشراء طعام تقليدي مثلًا كالبطاطس، واحتياج لشراء الشيكولاتة، رغم أنّ كلاهما طعام، لكن هناك فارق في أنّ الأول يستخدم في الوجبات الرئيسية التي نتناولها، وهو شيء لا بد منه، أمّا الشيكولاتة فهي يمكن اعتبارها رفاهية لن يؤثر عدم استخدامها كثيرًا.</p>



<p>إدراكك للفارق في الاحتياجات، سيجعلك قادرًا على التخلي عن الرفاهيات، وكذلك الاهتمام بتنظيم الاحتياجات الرئيسية، وبالتالي التحكم في الإنفاق.</p>



<p>ختامًا، صمود راتبك حتى نهاية الشهر يعتمد عليك أنت في المقام الأول، يمكنك أن تضع خطة، لكن الجزء الأهم سيبقى دائمًا معتمدًا على قدرتك أنت على التعامل مع الخطة، والاستمرار في تنفيذها حتى النهاية.</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/make-salary-last-to-end-of-month">كيف تجعل راتبك يصمد حتى نهاية الشهر؟ مأساة في حياة الملايين فهل لها علاج؟</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/make-salary-last-to-end-of-month/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>لم يحالفك الحظ في إيجاد وظيفة كالملايين غيرك؟ حسنًا هذا المقال لك</title>
		<link>https://www.arageek.com/create-jobs</link>
					<comments>https://www.arageek.com/create-jobs#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[أميــرة أحمــد]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 07 May 2025 07:56:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[ريادة وبيزنس]]></category>
		<category><![CDATA[لازم تعرف]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=100688</guid>

					<description><![CDATA[<p>حقيقة لا أنوي هنا التحدث عن أهمية العمل الحر، لكنها مقدمة لابد منها، ما أعنيه وأقصده من هذا المقال، هو أنه لم يعد من المستحيل إيجاد عمل، الآن في هذا العصر الذي نعيش بات كل شيء ممكنًا، كل ما عليك هو أن تحاول لا أكثر...</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/create-jobs">لم يحالفك الحظ في إيجاد وظيفة كالملايين غيرك؟ حسنًا هذا المقال لك</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1666" height="1141" src="https://cdn.arageek.com/magazine//arton6487-1666x1141.jpg" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="عاطل يبحث عن وظيفة" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine//arton6487-1666x1141.jpg 1666w, https://cdn.arageek.com/magazine//arton6487-768x526.jpg 768w" sizes="auto, (max-width: 1666px) 100vw, 1666px" />
<p>الكثير من الناس يلجأون الآن <span>للعمل الحر</span>، لأسباب عديدة أهمها عدم التوفيق في إيجاد وظيفة مناسبة، جميعنا نعي وندرك حقيقة أن الشهادات التي نحصلها من الجامعة لا قيمة لها، ووجودها كعدمها تمامًا، فلا علاقة لها بالعمل لا من قريب ولا من بعيد، فحتى من حالفه الحظ فينا والتحق بوظيفة ما، أكاد أجزم أن لا علاقة لها بما درس، للأسف هذا هو الواقع في كثير من بلداننا العربية…</p>



<p>أيضًا من الأسباب التي قد تدفعك للعمل الحر، إمكانية العمل من المنزل، ما يعني سهولة توفير الجو المناسب للعمل بالنسبة لك، والتخلص أيضًا من المواعيد التي تقيّد كل من يعمل بعمل نظامي، وغيرها الكثير من الأسباب، حقيقة لا أنوي هنا التحدث عن أهمية العمل الحر، لكنها مقدمة لابد منها، ما أعنيه وأقصده من هذا المقال، هو أنه لم يعد من المستحيل إيجاد عمل، الآن في هذا العصر الذي نعيش بات كل شيء ممكنًا، كل ما عليك هو أن تحاول لا أكثر…</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-هل-من-محاسبين-هنا"><strong>هل من محاسبين هنا؟</strong></h2>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img decoding="async" src="https://cdn.arageek.com/magazine//محاسب.jpg" alt="محاسب إيجاد وظيفة" class="wp-image-100692" style="width:1280px;height:853px"/></figure></div>


<p>حسنًا؛ لا يوجد أكثر من خريجي المحاسبة في عالمنا العربي، الذين ينتظرون منذ سنوات أن يأتي دورهم ويتم تعيينهم بإحدى الشركات سواء في القطاع العام أو الخاص، بالرغم من أن كلاهما يطفح بالمحاسبين، عزيزي المحاسب صحيح إنك تمتلك شهادة يمتلكها كثيرون، لكن ما رأيك في أن تفكر بطريقة مختلفة وأكثر جدوى؟</p>



<p>جرب أن تستغلها بطريقة أخرى، كأن تقوم بتقديم استشارات في المحاسبة مقابل مبلغ معين، قم بتقديم نفسك جيدا على أي موقع من المواقع التي تدعم العمل الحر، أو حتى قم بإنشاء موقع خاص تستقبل فيه الاستشارات مقابل مبلغ معين، اصنع لنفسك مكانة جيدة، بالسمعة الجيدة التي لن تكتسبها سوى بثقة العملاء، من خلال العمل الجاد والالتزام والخدمة المميزة، سوّق لنفسك جيًدا… تحرك وكف عن الانتظار.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-وماذا-عن-المحامين"><strong>وماذا عن المحامين هل يمكنهم إيجاد وظيفة؟</strong></h2>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="1280" height="853" src="https://cdn.arageek.com/magazine//wwnclaw.jpg" alt="محاماة" class="wp-image-100693" style="width:1280px;height:853px" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine//wwnclaw-768x512.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine//wwnclaw.jpg 1280w" sizes="auto, (max-width: 1280px) 100vw, 1280px" /></figure></div>


<p>الأمر ذاته بالنسبة للمحامين، أحيانًا يبدو لي أن العالم العربي ثلاثة أرباعه محامين ومحاسبين!</p>



<p>استغل ما في يدك جيدًا، شهادة المحاماة ليست بالسوء الذي تعتقده، كل ما في الأمر أن فرط توفرها جعل منها شيئًا معتادًا لا يحتاجه أحد، قم بإعداد نفسك جيدًا واصنع سيرة ذاتية مشرفة، وقدم نفسك والخدمات التي تجيدها على أية موقع أو حتى على حساب التواصل الاجتماعي الخاص بك، وأعلن عن الخدمات التي تقدمها في مجالك مقابل مبلغ معين، ونصيحة أن يكون المبلغ متواضع في البداية فقط حتى لا يعزف الناس عنك وعن خدماتك.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-من-منا-لا-يتقن-استخدام-الحاسوب"><strong>من منا لا يتقن استخدام الحاسوب؟</strong></h2>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="1280" height="853" src="https://cdn.arageek.com/magazine//Computer-engineering01_Web.jpg" alt="علوم الحاسب إيجاد وظيفة" class="wp-image-100694" style="width:1280px;height:853px" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine//Computer-engineering01_Web-768x512.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine//Computer-engineering01_Web.jpg 1280w" sizes="auto, (max-width: 1280px) 100vw, 1280px" /></figure></div>


<p>بالتأكيد لا أحد، جميعنا نتقنه ولكن بدرجات متفاوتة، أنت كشاب تحديدًا تعرف الكثير في هذا المجال، بداية من تصليح الكمبيوتر كسوفت وير، وهارد وير، مرورًا باستخدام البرامج، وانتهاءً بشيء معين تتقنه في هذا المجال الواسع، استغل كونك مميزًا في هذه النقطة واستفد منها لتتمكّن من إيجاد وظيفة مناسبة، مهما بدا لك ما تتقنه بسيطًا صدقني بالنسبة للآخرين أنت عبقري، خاصًة بالنسبة لنا نحن الإناث، فبكل تواضع نحن لا نفقه شيء فيه، صدقني ستجني الكثير من المال من مشاكل قد تبدو مضحكة لك لكنها عويصة بالنسبة لنا! : D</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-الأعمال-اليدوية-فن-آخر"><strong>الأعمال اليدوية فن آخر</strong></h2>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="1000" height="668" src="https://cdn.arageek.com/magazine//Jaeger-LeCoultre-snow-setting-technique-3-R.jpg" alt="الأعمال اليدوية إيجاد وظيفة" class="wp-image-100695" style="width:1000px;height:668px" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine//Jaeger-LeCoultre-snow-setting-technique-3-R-768x513.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine//Jaeger-LeCoultre-snow-setting-technique-3-R.jpg 1000w" sizes="auto, (max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></figure></div>


<p>أما إذا كنت تتقن أي من الأعمال اليدوية كصناعة المجوهرات مثلًا، أو القطع الديكور، فأنت تمتلك مشروع مميز بالفعل، ركز على ما تتقنه واصنعه باحتراف بتميز بلمسة خاصة، والأهم التسويق لنفسك على كافة المستويات، قم بعمل صفحة خاصة على فيسبوك لعرض ما تصنعه، مرفقة بالأسعار وطرق التواصل، ولا بأس من العروض المميزة لجذب العملاء أكثر، لا تقلد وإجعل لك شخصيتك التسويقية الفريدة.</p>



<p><strong>اقرأ أيضا:</strong></p>



<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://www.arageek.com/edu/how-to-write-a-cv-if-you-are-a-student">طالب لا تملك أي خبرات … كيف تملأ سيرتك الذاتية إذًا؟</a><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/16.0.1/72x72/1f914.png" alt="🤔" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/edu/free-courses-from-google">في 6 شهور ستتعلم مع Google ما يستغرق 4 سنين في جامعتك وستحصل على شهادةٍ موثّقة</a><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/16.0.1/72x72/1f60d.png" alt="😍" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/how-to-get-a-job-with-a-required-experience-that-you-dont-have">كيف تحصل على وظيفة تتطلّب خبرة أكثر مما تملك؟</a></li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-لديك-حاسوب-وتعرف-أساسيات-الكتابة"><strong>لديك حاسوب وتعرف أساسيات الكتابة؟</strong></h2>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="1280" height="843" src="https://cdn.arageek.com/magazine//laptoptyping.jpg" alt="الكتابة على الكمبيوتر" class="wp-image-100697" style="width:1280px;height:843px" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine//laptoptyping-768x506.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine//laptoptyping.jpg 1280w" sizes="auto, (max-width: 1280px) 100vw, 1280px" /></figure></div>


<p>طالما إنك تقرأ هذا المقال، فأنت تستطيع توفير الإنترنت والحاسوب، وهذا كل ما نحتاجه ها هنا، ما رأيك في أن تقوم ببعض الخدمات الكتابية؟ بعائد مادي وبمنتهى السهولة…</p>



<p><strong>كتابة محتوى:</strong> مئات المواقع بل آلاف المواقع العربية الآن تبحث عن كتّاب محتوى، سواء كانوا مؤلفين أم مدخلين بيانات، أم Copywriters، إذا كنت تحب هذا المجال فلا تتردد في التجربة الآن…</p>



<p><strong>مترجم:</strong> إذا كنت تتقن لغة ما إستغل هذه النقطة للحصول على عائد مادي جيد من منزلك، تواصل مع المواقع المختلفة وأخبرهم عن قدراتك، أو سوق لنفسك من خلال صفحتك على المواقع التواصل الاجتماعي، أو من خلال حسابك على لينكد إن.</p>



<p><strong>مدقق لغوي:</strong> أما إذا كنت تتقن اللغة العربية والقواعد النحوية بشكل خاص، فوظيفتك هنا هى الإمساك بالأخطاء النحوية والإملائية، وتعديل النصوص والمقالات، ليس أجمل من العمل بمجال تحبه أو تتقنه… أليس كذلك؟</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-عدنا-للحاسوب-مرة-أخرى"><strong>عدنا للحاسوب مرة أخرى…</strong></h2>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="2000" height="1000" src="https://cdn.arageek.com/magazine//o-MAN-FIXING-COMPUTER-facebook.jpg" alt="إصلاح الكمبيوتر إيجاد وظيفة" class="wp-image-100698" style="width:2000px;height:1000px" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine//o-MAN-FIXING-COMPUTER-facebook-1666x833.jpg 1666w, https://cdn.arageek.com/magazine//o-MAN-FIXING-COMPUTER-facebook-768x384.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine//o-MAN-FIXING-COMPUTER-facebook.jpg 2000w" sizes="auto, (max-width: 2000px) 100vw, 2000px" /></figure></div>


<p>هذا العالم المتخم بالإلكترونيات حتمًا بحاجة لمن يعيد تصليح آلاف النسخ التي تعطل يوميًا، كل ما تحتاجه هنا هو أن يكون لديك الميل لهذا المجال، ومن ثم تطوير نفسك من خلال دورات تدريبية، ولكي تصبح مؤهلًا للبدء في مشروعك، ليس شرطًا أن تكون هذه الدورات مكلفة، هناك مئات الدورات المجانية على الإنترنت، قم بعمل جدول منظم لهذه الدورات وابدأ من المستوى الذي تجيده ولا تتردد في تطوير نفسك، ومن ثم عمل أول صفقة ناجحة مع عميلك المنتظر.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-تحب-الصور-ولديك-ذائقة-خاصة"><strong>تحب الصور ولديك ذائقة خاصة؟</strong></h2>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="900" height="577" src="https://cdn.arageek.com/magazine//photography-lens.jpg" alt="التصوير الفوتوغرافي" class="wp-image-100699" style="width:900px;height:577px" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine//photography-lens-768x492.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine//photography-lens.jpg 900w" sizes="auto, (max-width: 900px) 100vw, 900px" /></figure></div>


<p>أكبر الكذبات التي انتشرت مؤخرًا، هو أن التصوير يحتاج لمموهبة ولمهارات خاصة، حسنًا؛ قبل أن تتهمني بالجهل، لا شيء في هذا العالم يحتاج لموهبة، ما نحتاجه فقط هو التعلّم والتجربة والمحاولة مرة تلو أخرى، بهذا الطريقة فقط يمكننا تعلم كل الأشياء واحترافها، بما فيها التصوير، فكل ما تحتاجه هنا هو كاميرا احترافية، وذائقة خاصة ومواكبة لكل ما هو جديد في عالم التصوير، وبالطبع تدريب نفسك وتطوير قدراتك، وابتكار أسلوب خاص بك وحدك، يتميز عن كل ما هو سائد.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-تتقن-العزف-على-آلة-موسيقية"><strong>تتقن العزف على آلة موسيقية؟</strong></h2>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="1000" height="722" src="https://cdn.arageek.com/magazine//Zwei-Violinsonaten-von-Vivaldi-gefunden.jpg" alt="العزف على الكمان إيجاد وظيفة" class="wp-image-100700" style="width:1000px;height:722px" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine//Zwei-Violinsonaten-von-Vivaldi-gefunden-768x554.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine//Zwei-Violinsonaten-von-Vivaldi-gefunden.jpg 1000w" sizes="auto, (max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></figure></div>


<p>ما نحتاجه هنا هو حبك وشغفك بالموسيقى، إلى جانب إتقانك للعزف على آلة موسيقية بالتأكيد، قم بعمل كورسات مخصصة للأطفال مثلًا، أو حتى الكبار، بمواعيد واضحة ومحددة وبجدولة مناسبة، جرب أن تضيف لما تفعله شيئًا ما مختلف، لا تؤدي عملك بطريقة روتينية مملة، صدقني بهذا الشكل ستكون مثلك مثل آلاف العاديين غيرك، لذا احرص على أن تقدم شيئًا مختلفًا، مارس عملك بحب وشغف، فالموسيقى في حد ذاتها شيء ممتع، فلا تحيلها أنت إلى شيء روتيني ممل، مجرد مصدر للمال فقط، تذكر أن هناك الآلاف مثلك يعملون في مجال الموسيقى، المميزون فقط المحبين الشغوفين من يبزغ نجمهم.</p>



<hr class="wp-block-separator has-css-opacity"/>



<p>الخبر السار هنا أن كل ما ذكر أعلاه من مجالات مختلفة؛ تتوفر لها دورات تدريبية مجانية على الإنترنت، ما يعني أن كل ما تحتاجه هو العزيمة والرغبة الصادقة، الإتقان في الأداء، وهنيئَا لك مشروعك يا صديق، مع العلم أن هذا غيض من فيض، فهناك الكثير من الأعمال الأخرى البسيطة التي يسهل إيجادها طالما توّفرت الرغبة.</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/create-jobs">لم يحالفك الحظ في إيجاد وظيفة كالملايين غيرك؟ حسنًا هذا المقال لك</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/create-jobs/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>10</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>كيف تحصل على وظيفة تتطلّب خبرة أكثر مما تملك؟</title>
		<link>https://www.arageek.com/how-to-get-a-job-with-a-required-experience-that-you-dont-have</link>
					<comments>https://www.arageek.com/how-to-get-a-job-with-a-required-experience-that-you-dont-have#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[كــريم ونـّـي]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 07 May 2025 07:50:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[موضوعات]]></category>
		<category><![CDATA[home page]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=85490</guid>

					<description><![CDATA[<p>حسنا، إن كانت إجابتك على سؤال كيف تحصل على وظيفة؟ هي: "أن تبحث عن الواسطة المناسبة"، فلا داعي لأن تقرأ المقال. </p>
<p><a href="https://www.arageek.com/how-to-get-a-job-with-a-required-experience-that-you-dont-have">كيف تحصل على وظيفة تتطلّب خبرة أكثر مما تملك؟</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1200" height="675" src="https://cdn.arageek.com/magazine/مقالات-1-1.jpg" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="كيف تحصل على وظيفة" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/مقالات-1-1-768x432.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/مقالات-1-1-600x339.jpg 600w, https://cdn.arageek.com/magazine/مقالات-1-1.jpg 1200w" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" />
<p>حسناً، فلنتحدّث بصراحة، إن كانت إجابتك على سؤال كيف تحصل على وظيفة؟ هي: &#8220;أن تبحث عن الواسطة المناسبة&#8221;، فلا داعي لأن تقرأ المقال.</p>



<p>وإن قررت إكمال القراءة لسببٍ لا أعلمُه، فمن واجبي تحذيرك بأن هذه المقالة ليست للتقليديين، وأنها مُجرد محاولة لكسر مُعادلة &#8220;الوظيفة تحتاج لخبرة، والعكس بالعكس&#8221;.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>كيف تحصل على وظيفة؟ البداية من تصفية السيَر الذاتية؟</strong></h2>



<p>أنت تعلمُ قبلها بأن هذا هو اليوم المشؤوم للتصفية، فتُحضُّر أثقل ما يُمكن من القهوة، وتمر بعشرات أو مئات وأحياناً الآلاف من الايميلات الباردة المُرفق بها سيرة شخصٍ ما لم يكترث بإعطائك أكثر من عشرِ ثوانٍ من وقته الثمين لإرسال هذا الإيميل.</p>



<p>ما يجعلك تُقسم بألا تُعطيه أكثر من ذلك في تصفّح سيرته الذاتية السمجة، وتنقلها إلى ملفٍ يحوي أمثاله ممن يظنون بأنهم أذكى ما مشى على الأرض.</p>



<p>إلى أن تصل إلى قُرابة عشرين موظفٍ مُحتمل، فتتصل بكل واحدٍ منهم، لتُفاجأ أو لا تُفاجأ -حسبما كانت قهوتك- بأن لم يحضر منهم غير اثنين أو ثلاثة.</p>



<p>حسناً .. اترك&nbsp;وجهة نظرك للأمر جانباً، وتقمّص شخصية مسؤول مواردٍ بشرية لوهلة، وفكر في هذين السؤالين:</p>



<ul class="wp-block-list">
<li>لم عليّ تعيين شخصٍ بخبرة وظيفية قليلة، أو بلا خبرة؟</li>



<li>يأتيني العديد من ذوي السيَر الذاتية الضخمة، لمَ عليّ أن أضعك في اعتباري؟</li>
</ul>



<p><strong>اقرأ أيضا:</strong></p>



<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://www.arageek.com/edu/how-to-write-a-cv-if-you-are-a-student">طالب لا تملك أي خبرات … كيف تملأ سيرتك الذاتية إذًا؟</a><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/16.0.1/72x72/1f914.png" alt="🤔" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/edu/free-courses-from-google">في 6 شهور ستتعلم مع Google ما يستغرق 4 سنين في جامعتك وستحصل على شهادةٍ موثّقة</a><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/16.0.1/72x72/1f60d.png" alt="😍" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/create-jobs">لم يحالفك الحظ في إيجاد وظيفة كالملايين غيرك؟ حسنًا هذا المقال لك</a></li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading">فهم الخبرة وأثرها في سوق العمل</h2>



<p> والآن، تأمل التعريف المُبسّط للخبرة: هي المهارة أو المعرفة الناشئة عن مُراقبتك أو تعامُلك مع حدثٍ أو نشاط.</p>



<p>لنُفكر سوياً في الأمر&#8230;</p>



<p>لذا لكي تعرف كيف تحصل على وظيفة عليك إدراك أن مسؤول الموارد البشرية يُريد شخصاً بإمكانه القيام بالمهام المُعلن عنها، ويأتيه العديد من السيَر الذاتية، حتى أن عملية الفلترة الأولية قد تأخذ أياماً.</p>



<p>ومن ناحيتك، فهذه ليست واحدة من الوظائف التي رأيت إعلانها ففكرت بـ: &#8220;يمكنني القيام بذلك إذا أردت&#8221;، بل كان رد فعلك أن بدأت تلقائياً بالبحث عن المزيد من المعلومات عن الشركة مُفكراً: &#8220;سأود حقًا القيام بهذا&#8221;.</p>



<p>مُعظم السيَر الذاتية تحوي &#8220;الوصف الوظيفي&#8221; للمناصب التي شُغلت، أي ما يُفترض أنه قد حدث، وليس ما حدث فعلاً.</p>



<p>سيرتك الذاتية ستحوي إنجازاتك وأفعالك، حتى وإن كان في نشاطٍ طُلابي، أو تطوّع، أو مشروعٍ صغير (أي لم تكن وظيفة) وسيتم ترتيبها لتكون النقاط الأقوى في المُقدمة لتجذب الانتباه في بضع ثوان.</p>



<p>هذا لطيفٌ حقاً، أليس كذلك؟كلّا، لازلت لا تمتلك &#8220;الخبرة المناسبة&#8221;، فمسؤول الموارد البشرية ليس بوسعه أن يرى قدراتك الرهيبة وحماسك المُلتهب للقيام بالوظيفة، إلا لو امتلك قدراتٍ خارقة واستطاع مراقبة حماسك من وراء الشاشة، سيوفّر هذا الكثير من الوقت، وسيخيفُك بشدّة!</p>



<h2 class="wp-block-heading">كيف تجعل نفسك لا تنسى في سوق العمل؟</h2>



<p><strong> </strong>عليك بنقل حماسك عبر ما يُعرف بـ &#8220;خطاب تغطية&#8221; أو Cover Letter، وللخطاب مُهمة واحدة فقط، هو شخص لا يعرفك، لم يرك من قبل، لم يسمع عنك من قبل، لا يملك عنك انطباعاً، ولست مميزاً عنده في شيء، ولا تملك الكثير من وقته حتى.</p>



<p>ابدأ من هُنا، اجعله يكوّن عنك انطباعاً من خلال كلماتك، اجعله يرغب بأن يراك، أنت فعلاً شخصٌ مُثير للاهتمام، اجعله يرى ذلك، يمكنك أن تقُص حكاية إنجازٍ ما ذا علاقة مُباشرة بطبيعة الوظيفة، قُم ببحث مُوسّع عن الشركة، وما يمكنك تقديمه من خلال تلك الوظيفة، وكيف ستقوم بحل مشكلة، أو تُضيف المزيد. ماذا ستقدم للوظيفة ولهم؟</p>



<p>لست مُتأكداً من قدرتك على فعلها؟ اسأل صديقاً!</p>



<p>نُريد من هذه الخطوة أن ننال: &#8220;لِم لا؟ يبدو كشخصٍ قد أود مُقابلته&#8221;</p>



<p>أتعلم ما هي المهارة التي تتجه إليها الشركات حالياً؟ حتى الأفراد على المستوى الشخصي يتجهون لها ويسعون لإتقانها في أقرب وقتٍ مُمكن &#8230; حتى أنك ستراها في غضون بضعِ سنواتٍ كجزء من مهام العمل؟&nbsp;<span style="line-height: 1.5;"><strong>تقليل النفقات</strong>.</span></p>



<p>&#8220;نحتاج شخصاً قادراً على إدارة حملة تسويقية بأقل نفقات ممكنة&#8221; تكون في أذهان المعظم، وعلى لسان البعض &#8230; وهذا مُجرد مثال.</p>



<p>ماذا لو كنت أنت في حد ذاتك تقليلٌ لنفقة الشركة؟</p>



<ul class="wp-block-list">
<li>تستطيع القيام بالمهام المطلوبة، وستود فعلاً القيام بها.</li>



<li>ستتعلم كيف تقلل النفقات في نطاق وظيفتك، أو تزيد العائد بنفقاتٍ أقل (الفاعلية).</li>



<li>حسناً، فلنتحدث بصراحة، أنت لا تمتلك الخبرة، وتعلم ذلك، وهو يعلمُه، اطلب ما يُناسبك من المرتب كبداية، واتفق على مراجعة المبلغ كل فترة مُعينة كونك ستزداد خبرة وكفاءة مع الوقت، والأسعار في ازديادٍ عموماً.</li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading">فنّ تقديم الذات: كيف تبين قدراتك دون الوقوع في فخ التعجرف؟</h2>



<p>لن تعرف مطلقا كيف تحصل على وظيفة دون أن تحاول إتقان فنّ تقديم الذات، فامتلاك المهارات في حدّ ذاتها لم يعد كافيا، إذ يتعين عليك إبراز مهاراتك بأفضل شكل ممكن. قد تحتاج إلى إعداد خطة تفصيلية للمهام التي ستقوم بها واصطحابها إلى المقابلة الشخصية، ولكن تأكد من عدم التظاهر بالتفوق أو الغرور.</p>



<p>فهو تحدٍ كبير، لكن مع التمرين والتحضير يمكن تحقيقه. جرب محاكاة المقابلة مع صديق، حيث يلعب دور المُقابل وحاول التعديل حتى تصل إلى الأسلوب المناسب.</p>



<p>الهدف الأساسي هو التأكيد بأنك الشخص المناسب للوظيفة وأنك ستُبدي أفضل ما لديك، حتى لو اقتُرحت فترة تجريبية.</p>



<p>وفي هذا السياق، لا تنسى أن تسعى لتحسين نفسك وملء أي فجوات في خبراتك، سواء من خلال الدراسة عبر الإنترنت أو البحث عن مُرشدين في المجال لاستفادة من خبراتهم.</p>



<p>هل لديك أي استفسارات حول هذا الموضوع؟</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/how-to-get-a-job-with-a-required-experience-that-you-dont-have">كيف تحصل على وظيفة تتطلّب خبرة أكثر مما تملك؟</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/how-to-get-a-job-with-a-required-experience-that-you-dont-have/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>اللامبالاة في العمل.. هل تمنع الاحتراق الوظيفي وتحافظ على صحتك العقلية؟</title>
		<link>https://www.arageek.com/%d8%b9%d8%af%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b7%d9%86%d9%8a%d8%b4-%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%b0%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b7%d8%b1%d9%8a</link>
					<comments>https://www.arageek.com/%d8%b9%d8%af%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b7%d9%86%d9%8a%d8%b4-%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%b0%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b7%d8%b1%d9%8a#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[منة الله سيد أحمد]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 07 May 2025 06:53:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[موضوعات]]></category>
		<category><![CDATA[home page]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=667044</guid>

					<description><![CDATA[<p>هل اللامبالاة في العمل هي علاج الاحتراق الوظيفي (Burnout)؟ فقد أصبح هذا المصطلح شائعًا جدًا ونتداوله...</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/%d8%b9%d8%af%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b7%d9%86%d9%8a%d8%b4-%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%b0%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b7%d8%b1%d9%8a">اللامبالاة في العمل.. هل تمنع الاحتراق الوظيفي وتحافظ على صحتك العقلية؟</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1200" height="578" src="https://cdn.arageek.com/magazine/التطنيش.jpg" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="اللامبالاة في مجال العمل اليومي.. لماذا هي الطريقة المنتشرة الآن؟" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/التطنيش-768x370.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/التطنيش.jpg 1200w" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" />
<p>هل اللامبالاة في العمل هي علاج الاحتراق الوظيفي (Burnout)؟ فقد أصبح هذا المصطلح شائعًا جدًا ونتداوله بكثرة في عصرنا الحالي، فمن منا لا يشعر من حين إلى آخر بالإرهاق وفقدان الرغبة في ممارسة العمل! بل ويرافق ذلك انخفاض في الإنتاجية أيضًا. ربما ترجع أسباب هذا الشعور إلى عدم تطابق متطلبات العمل مع قدراتك كموظف، وربما أيضًا يكون جزءًا من الضغط الوظيفي الذي يقوم به المديرون على الموظفين لزيادة الإنتاج، لكن أيًا كانت الأسباب فإن شعورك بهذا الضغط لا يعود بفوائد عليك ولا على عملك.<br />ولكي لا تقع في هذا الفخ وتفقد سعادتك وتوازن حياتك العملية والشخصية معًا عليك أن تتبع نهج &#8220;التطنيش&#8221; وعدم المبالاة.. لماذا إذًا تُعد تلك هي الطريقة المثلى في مجال العمل اليومي؟ وكيف يمكن أن تمارس&#8221;اللامبالاة&#8221; مع الحفاظ على عملك دون أن تفقده؟ وكيف سيراك المديرون حينها؟ هذا ما سنعرفه فيما يلي:</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-كيف-يمكن-لنهج-اللامبالاة-أن-يحسن-صحتك-العقلية-وأداءك">كيف يمكن لنهج &#8220;اللامبالاة&#8221; أن يحسن صحتك العقلية وأداءك؟</h2>



<p><br />تقول آنا أوكس رائدة الأعمال ومدربة التغيير التي تسعى إلى إعادة الإنسانية إلى أماكن العمل: &#8220;كنت أقود ذات مرة جولة من عمليات تسريح العمال في إحدى الشركات وتواصلت مع كل موظف متبقٍّ وسألته، (كيف تؤثر عمليات التسريح عليك الآن؟) فقال البعض إنهم حزينون على زملائهم السابقين في العمل، بينما كان آخرون قلقين بشأن تراكم المزيد من العمل. لكن أحد أفضل الموظفين أداءً لم يكن خائفًا ولا حزينًا، وقال: &#8220;لا أفكر في العمل بنفس الطريقة التي يعمل بها الآخرون. لدي الكثير من الأشياء التي تجعلني سعيدًا، وأحاول ألا أعتمد بشكل مفرط على العمل للحصول على السعادة، لذلك أنا لا أتصبب عرقًا ولا أخاف. إنها مجرد وظيفة&#8221;. فما الذي كان يعلمه هذا الموظف ولا يعرفه معظم الناس؟.. إنها اللامبالاة.<br />إن الحصول على وظيفة بالتأكيد أفضل لصحتك العقلية من عدم امتلاك وظيفة، ولكن عندما تواجه مشكلات تتعلق بالصحة العقلية في العمل وبيئته، أو عندما تواجه مشاكل بسبب واجبات الحياة، فقد يعود ذلك بالسلب على صحتك وإنتاجيتك أو تأثيرك.<br />ولتحسين حياتك المهنية عليك في بعض الأحيان كبح جماح أفكارك وتطلعاتك الكبيرة والتركيز ببساطة على نفسك وعلى القيام بالعمل الأساسي المطلوب منك فقط، إذ يمكن لنهج &#8220;اللامبالاة&#8221; أن يحسن صحتك العقلية وأداءك المهني. ولتطبيق نهج اللامبالاة يمكنك اتباع 6 طرق:</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-6-طرق-للتطنيش-في-العمل-دون-التعرض-للطرد">6 طرق &#8220;للتطنيش&#8221; واللامبالاة في العمل دون التعرض للطرد</h2>



<p><br />على الرغم من أننا قد ندرك أننا بحاجة إلى الموازنة بين عملنا ورفاهيتنا، إلا أن معظمنا لا يرغب في الابتعاد فجأة أو محاولة إلصاق العمل بالآخرين؛ لكننا نريد أيضًا ضمان عدم التضحية برفاهيتنا من أجل مصلحة العمل، لذا فيما يلي بعض التكتيكات التي يمكنك تنفيذها للاستمرار في إحداث تأثير في العمل مع ضمان حماية نفسك:</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-1-حدد-استراتيجيتك-الجديدة">1- حدد استراتيجيتك الجديدة</h2>



<p><br />شارك الخبير الاقتصادي، ألبرت هيرشمان، 4 استجابات يمكنك أن تختار القيام بأحدها عندما تكون غير سعيد في عملك، وهي:</p>



<ul class="wp-block-list">
<li><strong>الخروج: </strong>أَخرِج نفسك من الموقف الذي يُشعرك بالسوء.</li>



<li><strong>الفعل:</strong> حاول تحسين الوضع.</li>



<li><strong>المثابرة:</strong> ابتسم وتحمّل الوضع.</li>



<li><strong>الإهمال:</strong> ابقَ ولكن قلل من الجهد.<br />يقترح مقالنا الحالي عليك &#8220;اللامبالاة&#8221;، والتي تندرج بشكل مباشر في فئة الإهمال، ولكن ربما يكون هناك مسار آخر للعمل أكثر منطقية، اعتمادًا على موقفك. لذا قبل أن تفعل أي شيء آخر، قم بتقييم وضعك لتشعر بالقدرة على اختيار الاستراتيجية التي ستكون أفضل بالنسبة لك.<br /></li>
</ul>



<p><strong>اقرأ أيضا:</strong></p>



<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://www.arageek.com/how-to-get-a-job-with-a-required-experience-that-you-dont-have">كيف تحصل على وظيفة تتطلّب خبرة أكثر مما تملك؟</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/create-jobs">لم يحالفك الحظ في إيجاد وظيفة كالملايين غيرك؟ حسنًا هذا المقال لك</a></li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-2-امنح-نفسك-رخصة-للتجربة-لفترة-محددة">2- امنح نفسك رخصة للتجربة لفترة محددة</h2>



<p><br />مهما كانت الاستراتيجية التي تختارها لتطبيق نظريقة <strong>اللامبالاة في العمل</strong> فهي رد فعل على بيئتك والوضع الحالي، لكنها لا يجب أن تستمر إلى الأبد، فبدلًا من ذلك، ضع في اعتبارك منح نفسك رخصة لتجربة هذا لفترة محددة من الوقت -ربما أسبوعين أو شهر واحد- سيساعدك هذا على تذكيرك بأنك مسيطر مع إتاحة المجال لسلوكيات جديدة تخدم صحتك.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-3-تراجع-عن-أحداث-الشركة">3- تراجع عن أحداث الشركة</h2>



<p><br />ما لم يكن الحضور إلزاميًا، فكر في تخطي الاجتماعات واطلب من زميل موثوق به، أو من قائدك، تحديد النقاط البارزة. فإذا كان الحضور يثير القلق أو يجعلك تشعر بالإحباط وعدم القدرة على القيام بعملك، فلا تذهب. وهذا يشمل اجتماعات جميع الشركات، وحفلات العطلات.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-4-ابتعد-عن-القيل-والقال">4- ابتعد عن القيل والقال من طرق اللامبالاة في العمل دون أن تفقد وظيفتك</h2>



<p><br />يفضل كثير من الموظفين المجموعات التي يقوم زملاؤهم بإنشائها على مختلف منصات وسائل التواصل الاجتماعي، إذ إنها مكان مناسب للقيل والقال، فبدلًا من الوقوع في الفخ، فكر في البُعد عن مثل تلك الأحاديث المُرهقة، ويمكنك حينها أن ترد على زملائك قائلًا: &#8220;أنا أفضّل أن أبقى بعيدًا عن شائعات المكتب التي ستزعجني. هل هناك شيء أحتاج إلى معرفته يمكن أن يؤثر علي أو على عملي؟&#8221;.. فليس عليك سوى أن تضع حدودًا للحقائق المهمة، وسيتعلم معظم الناس احترام مبدئك والبدء في مشاركة التفاصيل التي قد تكون مفيدة فقط.<br /></p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-5-اسأل-عن-الأولويات">5- اسأل عن الأولويات</h2>



<p><br />معظم الشركات ليست جيدة في تحديد الأولويات، لكن هذا لا ينبغي أن يمنعك من محاولة الفهم الكامل لما هو متوقع منك، ويمكنك القيام بذلك من خلال وضع قائمة بمشاريعك الحالية، والمهام المتكررة، وفئات العمل المهمة الأخرى التي تتطلب انتباهك، ثم قدر الوقت الذي تستغرقه كل مهمة وقم بتعيين رقم لكل أولوية بحيث تكون مثلًا: 1 للأولوية العالية، و 2 للأولوية المتوسطة، و 3 للأولوية المنخفضة، وشارك ذلك مع قائدك، ودعهم يعرفون أنك تعمل على زيادة أدائك مع الاهتمام بنفسك. بعد ذلك، اسأل عما إذا كان هناك أي مهمة ضمن مهامك يشعر قائدك أنه يجب أن تذهب إلى شخص آخر.</p>



<h2 class="wp-block-heading" id="h-6-قم-ببناء-فريق-تشاركه-خطة-لامبالاتك">6- قم ببناء فريق تشاركه خطة لامبالاتك</h2>



<p><br />يجد الكثيرون أنه من المخاطرة الانفتاح بشأن الإحباط أو المخاوف بشأن الآخرين أو بشأن شركتهم. بينما أنت محق في توخي الحذر، لكنك لا تضحي بدعم الآخرين من خلال عدم التحدث عن حقيقتك أبدًا. إن الشعور بالانتماء إلى مجتمع العمل، حتى مع وجود عدد قليل من الآخرين الذين يشعرون بنفس الشعور، يمكن أن يساعدك على تقليل الشعور بالوحدة. يمكنهم أيضًا تقديم المشورة عندما تكون عالقًا أو تريد فهم كيفية التعامل مع موقف معين.<br />كيف يمكن لأصحاب العمل أن يتفاعلوا مع نهج اللامبالاة؟<br />حتى إذا تم إجراؤها في وقت واحد، فمن غير المحتمل أن تؤدي الخطوات الست المذكورة أعلاه إلى طردك. في الواقع، سيحب معظم القادة سماع رغبتك في زيادة تأثيرك وأدائك إلى الحد الأقصى وسيحترمون رغبتك في رعاية رفاهيتك. وإذا جربت بعض الاقتراحات على التوالي، فسوف يرون أنك لا تستسلم بل تستفيد من طاقتك بطرق جديدة وأكثر تأثيرًا بشكل مثالي.<br />أما إذا كنت قائدًا فقم بتحفيز موظفيك، وجهزهم لتحقيق أقصى قدر من تأثيرهم، وقم بإجراء تغييرات تدعم عملهم وسعيهم للتوازن بين رفاهيتهم وعملهم، وسوف يهتمون أكثر وسيكونون أكثر صحة نفسية في أثناء القيام بعملهم.</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/%d8%b9%d8%af%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b7%d9%86%d9%8a%d8%b4-%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%b0%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b7%d8%b1%d9%8a">اللامبالاة في العمل.. هل تمنع الاحتراق الوظيفي وتحافظ على صحتك العقلية؟</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/%d8%b9%d8%af%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b7%d9%86%d9%8a%d8%b4-%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%b0%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b7%d8%b1%d9%8a/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>أسئلة مقابلات العمل: كيف تثير إعجاب القائمين بالتوظيف!</title>
		<link>https://www.arageek.com/questions-to-ask-in-interview</link>
					<comments>https://www.arageek.com/questions-to-ask-in-interview#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[محمــد فضــل]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 07 May 2025 06:46:42 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[موضوعات]]></category>
		<category><![CDATA[header]]></category>
		<category><![CDATA[home page]]></category>
		<category><![CDATA[اختيار المحرر]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.arageek.com/?p=141660</guid>

					<description><![CDATA[<p>السؤال الخطأ  في أسئلة مقابلات العمل قد يجعلك تبدو غير مهيأ للوظيفة لذلك إليك اسئلة في مقابلة العمل تجعلك تبدو ذكيا ومؤهلا للوظيفة</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/questions-to-ask-in-interview">أسئلة مقابلات العمل: كيف تثير إعجاب القائمين بالتوظيف!</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<img width="1200" height="675" src="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-06T135512.374.jpg" class="attachment-large size-large wp-post-image" alt="أسئلة مقابلات العمل" decoding="async" loading="lazy" srcset="https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-06T135512.374-768x432.jpg 768w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-06T135512.374-600x339.jpg 600w, https://cdn.arageek.com/magazine/English_TemplatesDriss_Jabar_-_2025-05-06T135512.374.jpg 1200w" sizes="auto, (max-width: 1200px) 100vw, 1200px" />
<p>تثير أسئلة مقابلات العمل محيرة الكثيرين، فالأمر لا يتعلق باختبار شفهي فقط، ولكن بتقييم كامل للشخصية، لذا في أي مقابلة عمل تحضرها لابد وأن يكون لديك بضعة أسئلة لتطرحها على مسؤول الـ HR الذي يحاورك، ولكن الأمر ليس بتلك البساطة! فهي ليست مجرد استفسارات عشوائية لتتصنع الاهتمام بالوظيفة والشركة؛ لأنّ السؤال الخطأ من الممكن أن يجعلك تبدو غير مهيّأ للوظيفة أو ذو تفكير سطحي أو حتى مجرد شخص غبي!</p>



<p>أسئلتك لابد وأن تكون ذكية ومدروسة وتثبت أنّك جادٌ في أن تكون أحد أعمدة نجاح تلك الشركة في حال ما قمت باقتناص الوظيفة. لذلك إليك <span>هذه الأسئلة التسعة</span> التي إن قمت بطرحها على محاورك في مقابلة العمل فستجعلك تبدو ذكيًا وطموحًا.</p>



<h2 class="wp-block-heading">أسئلة مقابلات العمل الذكية</h2>



<p>إن أسئلة مقابلات العمل الذكية تساعدك في التقدم أكثر بالوظيفة ومعرفة طرق النجاح في الشركة وهل أنت ملائم حقا لها أم لا، ومن أفضل الأسئلة التي أكد عليها خبراء التوظيف على مدى سنوات نرصد لك كل من:</p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-1-السؤال-الأول"><strong>1</strong>&#8211; السؤال الأول:</h3>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p></p>
<cite><strong>بجانب المهارات التقنية Hard Skills المطلوبة للقيام بعمل تلك الوظيفة على أكمل وجه، ما هي المهارات الشخصية Soft Skills التي من الممكن أن تخدم الشركة والوظيفة بأفضل طريقة إن تمتعت بها؟</strong></cite></blockquote>



<p>الأذكياء يريدون معرفة ما هم مقبلون عليه بالضبط، فمعرفة أي المهارات التي تعتقد الشركة بأنّها ذات أهمية كبرى لها ستعطيك نظرة متعمقة عن طبيعة الشركة وثقافتها وقيمها الإدارية، ووقتها ستستطيع أن تقرر ما إذا كنت مناسبًا لتلك الوظيفة أم لا … هذا ما قالته إيمي هوفر – رئيسة موقع التوظيف <span>Talent Zoo</span>.</p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-2-السؤال-الثاني"><strong>2</strong>&#8211; السؤال الثاني:</h3>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p></p>
<cite><strong>كيف تقيِّم مجهود الشركة من ناحية الوصول لأهدافها الأساسية؟ وما هو الشيء الوحيد الذي تعمل الشركة على تطويره ليكون أفضل؟</strong></cite></blockquote>



<p>يقول بيتر هاريسون – المدير التنفيذي لموقع التوظيف <span>Snagajob</span> – إنّ هذا السؤال هو الطريقة الأكثر احترامًا وقبولًا لمعرفة نقائص الشركة ونقاط ضعفها والتي لابد من إحاطة علمك بها قبل الالتحاق بالشركة، وأيضًا يجعلك تبدو مهتمًا بفهم المزيد عن أبرز الأشياء التي تعمل عليها الشركة في نظام عملها الداخلي.</p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-3-السؤال-الثالث"><strong>3</strong>&#8211; السؤال الثالث:</h3>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p></p>
<cite><strong>كيف تقيِّمون النجاح في الشركة؟</strong></cite></blockquote>



<p>معرفة كيف تقيس شركة مدى نجاح موظفيها أمر في غاية الأهمية، فسيساعدك هذا على فهم ما سيتطلبه الأمر لكي تتقدم في وظيفتك هناك، وسيجعلك تقرر ما إذا كان تقدير عمل الموظف ومجهوده كما تتوقعه أنت من الشركة أم لا.</p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-4-السؤال-الرابع"><strong>4</strong>&#8211; السؤال الرابع:</h3>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p></p>
<cite><strong>كيف تساعدون فريق العمل على النمو بطريقة احترافية؟</strong></cite></blockquote>



<p>يقول هاريسون بأنّ هذا السؤال من أسئلة مقابلات العمل سيوضح لمحاورك بأنّك تنوي العمل الجاد لكي تضمن أنّك ستتطور وتكبر بالتوازي مع تطور الشركة، ويضيف بأنّ هذا الأمر هام بشكل خاص للمتعاقدين على العمل بالساعة؛ لأنّهم عادةً ما تقوم الشركات بالاستغناء عنهم مبكرًا مقارنة بالموظفين الآخرين. لذلك فهم يفضلون الشركات التي لديها خطط طويلة الأجل للنمو مع فريق العمل.</p>



<p>اقرأ أيضا:</p>



<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://www.arageek.com/%d8%b9%d8%af%d9%85-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%a8%d8%a7%d9%84%d8%a7%d8%a9-%d9%88%d8%a7%d9%84%d8%aa%d8%b7%d9%86%d9%8a%d8%b4-%d9%84%d9%85%d8%a7%d8%b0%d8%a7-%d9%87%d9%8a-%d8%a7%d9%84%d8%b7%d8%b1%d9%8a">عدم المبالاة و&#8221;التطنيش&#8221;.. لماذا هي الطريقة المثلى في مجال العمل اليومي؟</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/how-to-get-a-job-with-a-required-experience-that-you-dont-have">كيف تحصل على وظيفة تتطلّب خبرة أكثر مما تملك؟</a></li>



<li><a href="https://www.arageek.com/create-jobs">لم يحالفك الحظ في إيجاد وظيفة كالملايين غيرك؟ حسنًا هذا المقال لك</a></li>
</ul>



<p></p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-5-السؤال-الخامس"><strong>5</strong>&#8211; السؤال الخامس من أسئلة مقابلات العمل</h3>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p></p>
<cite><strong>ما نوع الموظفين الذين يلقون النجاح من خلال عملهم بالشركة؟ وما هي المميزات الأكثر أهمية للعمل بجد والتقدم في المؤسسة؟</strong></cite></blockquote>



<p>يظهر هذا السؤال لمحاورك بأنّك مهتم لمستقبلك في الشركة، وأنّه سيساعدك في معرفة ما إذا كنت اختيارًا مناسبًا لتلك الوظيفة أم لا … قالت هذا فيكي أوليفر في كتابها (<span>301 إجابة ذكية لأسئلة مقابلات العمل الصعبة</span>)، وتضيف: “حالما يخبرك محاورك عن ماذا يبحث عنه في المتقدمين للوظيفة، تصور هذا الشخص في خيالك، فيجب أن يكون هذا الشخص يشبهك جدًا”.</p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-6-السؤال-السادس"><strong>6</strong>&#8211; السؤال السادس:</h3>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p></p>
<cite><strong>عندما يأتي العاملون إليكم لحل نزاع بينهم، كيف تستجيبون؟</strong></cite></blockquote>



<p>يقول هاريسون: “معرفة كيف تتعامل الشركة مع النزاعات يعطيك صورة أكثر وضوحًا لثقافة الشركة”، ولكن الأكثر أهمية في السؤال عن حل النزاعات هو توضيح أنّك تعلم أنّ التعامل مع الخلافات بطريقة احترافية وأسلوب مهني هو عنصر جوهري لتطور الشركة ونجاحها.</p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-7-السؤال-السابع"><strong>7</strong>&#8211; السؤال السابع:</h3>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p></p>
<cite><strong>ما هي بعض المشكلات التي تواجهها الشركة حاليًا؟ وماذا يفعل هذا القسم في محاولة لحلها؟</strong></cite></blockquote>



<p>السؤال عن المشكلات داخل شركة يجعل الحديث متبادل بينكما ومتعادل، فإنّ محاورك سيكون لديه رأي لقوله بالتأكيد … من كتاب أوليفر، ولاحقًا تقول بأنّ أجوبتهم ستعطيك لمحة عن شخصياتهم وطموحاتهم، ومن المرجح أن يقود هذا إلى أسئلة أخرى.</p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-8-السؤال-الثامن"><strong>8</strong>&#8211; السؤال الثامن من أسئلة مقابلات العمل</h3>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p></p>
<cite><strong>ماذا فعل الموظفون السابقون للنجاح في وظائفهم بالشركة؟</strong></cite></blockquote>



<p>هذا السؤال هو طريقة أخرى للالتفاف حول محاورك لجعله يكشف عن كيفية قياس الشركة للنجاح بشكل عام، ونجاح الموظفين بشكل خاص.</p>



<h3 class="wp-block-heading" id="h-9-السؤال-التاسع"><strong>9</strong>&#8211; السؤال التاسع:</h3>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p></p>
<cite><strong>أين ترون الشركة بعد ثلاث سنوات؟ وكيف يستطيع الشخص الموجود في هذه الوظيفة أن يساهم في تحقيق هذه الرؤية؟</strong></cite></blockquote>



<p>يقول هاريسون: “أن تسأل هذا السؤال فسيتضح لمحاورك أنّك تستطيع التفكير بصورة أكبر، ولا تنظر فقط تحت قدميك، فأنت تريد البقاء مع الشركة على المدى الطويل، وتود أن تصنع انطباعًا يدوم مع الشركة التي سينتهي بك الأمر للالتحاق بها أيًا كانت”.</p>



<p>وأخيرًا حاول أن تبدي اهتمامًا بالشركة وإخلاصًا للعمل بها وتطويرها وربط مستقبلك الوظيفي وتطورك في عملك بنجاحها، فهذه هي المفاتيح التي ستميزك عن بقية المرشحين للوظيفة.</p>
<p><a href="https://www.arageek.com/questions-to-ask-in-interview">أسئلة مقابلات العمل: كيف تثير إعجاب القائمين بالتوظيف!</a> بواسطة <a href="https://www.arageek.com">أراجيك - Arageek - محتوى عربي يستحق القراءة</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.arageek.com/questions-to-ask-in-interview/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
