{
    "version": "https://jsonfeed.org/version/1",
    "title": "SimpleFeedMaker Feed",
    "home_page_url": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp",
    "feed_url": "https://simplefeedmaker.com/feeds/82a89aa4f817982f7131041e10bd9604.json",
    "description": "Custom feed generated by SimpleFeedMaker",
    "items": [
        {
            "id": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/arr%C3%AAts-de-travail-nouveau-formulaire",
            "url": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/arr%C3%AAts-de-travail-nouveau-formulaire",
            "title": "En savoir plus",
            "content_text": "En savoir plus"
        },
        {
            "id": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/participations-forfaitaires?p_p_id=com_liferay_journal_content_web_portlet_JournalContentPortlet_INSTANCE_mtQAhkaPuvJo&p_p_lifecycle=0&p_p_state=normal&p_p_mode=view&_com_liferay_journal_content_web_portlet_JournalContentPortlet_INSTANCE_mtQAhkaPuvJo_read_more=4",
            "url": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/participations-forfaitaires?p_p_id=com_liferay_journal_content_web_portlet_JournalContentPortlet_INSTANCE_mtQAhkaPuvJo&p_p_lifecycle=0&p_p_state=normal&p_p_mode=view&_com_liferay_journal_content_web_portlet_JournalContentPortlet_INSTANCE_mtQAhkaPuvJo_read_more=4",
            "title": "En savoir plus",
            "content_text": "En savoir plus"
        },
        {
            "id": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/web/ccas/acc%C3%A8s-et-inscription-espace-priv%C3%A9",
            "url": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/web/ccas/acc%C3%A8s-et-inscription-espace-priv%C3%A9",
            "title": "Acc\u00e8s et inscription \u00e0 l'Espace priv\u00e9 CCAS",
            "content_text": "Acc\u00e8s et inscription \u00e0 l'Espace priv\u00e9 CCAS"
        },
        {
            "id": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/decouvrir-la-ccas",
            "url": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/decouvrir-la-ccas",
            "title": "Accueil D\u00e9couvrir la CCAS",
            "content_text": "Accueil D\u00e9couvrir la CCAS"
        },
        {
            "id": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/son-organisation1",
            "url": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/son-organisation1",
            "title": "Son organisation",
            "content_text": "Son organisation"
        },
        {
            "id": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/son-organigramme",
            "url": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/son-organigramme",
            "title": "Son organigramme",
            "content_text": "Son organigramme"
        },
        {
            "id": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/nos-enquetes-de-satisfaction",
            "url": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/nos-enquetes-de-satisfaction",
            "title": "Ses enqu\u00eates de satisfaction",
            "content_text": "Ses enqu\u00eates de satisfaction"
        },
        {
            "id": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/son-rapport-d-activite",
            "url": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/son-rapport-d-activite",
            "title": "Son rapport d'activit\u00e9",
            "content_text": "Son rapport d'activit\u00e9"
        },
        {
            "id": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/mon-espace-prive",
            "url": "https://www.ccas-ratp.fr/lfp/mon-espace-prive",
            "title": "Accueil D\u00e9couvrir Mon espace priv\u00e9",
            "content_text": "Accueil D\u00e9couvrir Mon espace priv\u00e9"
        }
    ]
}