<!DOCTYPE html>
<html lang="pl">
<head>
<meta charset="utf-8">
<meta name="robots" content="noarchive" />
		<style>
		
	</style>
	


    <title>Polityka.pl - serwis internetowy tygodnika Polityka</title>
        <meta name="Description" content="Polityka - największy tygodnik w Polsce! Aktualne analizy, komentarze, newsy, blogi, recenzje. Piszemy o tym, co ma znaczenie"/>
    <meta name="og:description" content="Polityka - największy tygodnik w Polsce! Aktualne analizy, komentarze, newsy, blogi, recenzje. Piszemy o tym, co ma znaczenie"/>
    <meta name="twitter:description" content="Polityka - największy tygodnik w Polsce! Aktualne analizy, komentarze, newsy, blogi, recenzje. Piszemy o tym, co ma znaczenie"/>
            <meta name="Keywords" content="polityka, Polityka, tygodnik, kraj, świat, nauka, edukacja, kultura, gospodarka, podcasty, newslettery, subskrypcja, prenumerata"/>
    
<meta name="application-name" content="Polityka" section-category="" />



<script type="text/javascript">
	
	function getGoogleAnalyticsUserStatus() {
		var googleAnalyticsUserStatus = 'NOT_LOGGED';
		return googleAnalyticsUserStatus;
	}

    
    function getGoogleAnalyticsUserData() {
        var googleAnalyticsUserData = {
            language: null,
            gender: null,
            rank: null,
            industries: null,
            gaUserType: 'NOT_LOGGED',
            accessType: 'NONE',
            canHaveTrial: true,
            daysToExpire: 0,
            discounts: false,
            inGracePeriod: false,
            founderGroupMaxSize: 0,
            doneesMaxCount: 0
        };

        return googleAnalyticsUserData;
    }

	function getUserNick() {
        return '';
    }

    function getUserInfo() {
        return {
            id: "",
            nick: "",
            name: "",
            lastName: "",
            email: ""
        }
    }

    function getUserProductTypes() {
        return ;
    }

    function getUserEmail() {
        return '';
    }

	function getUserId() {
        return '';
    }

	function getContextPath() {
		var contextPath = '';
		return contextPath;
	}

	function getPortalUrl() {
		var portalUrl = '//www.polityka.pl';
		return portalUrl;
	}

	function getPortalId() {
		var portalId = '1';
		return portalId;
	}

    function getFavouriteArticles() {
        var userFavouritesArticles = [];

        return userFavouritesArticles;
    }

    function getFavouriteAuthors() {
        var userFavouriteAuthors = [];

        return userFavouriteAuthors;
    }

    
</script>

<script type="text/javascript">

        
                var CroppedArticleDetails = {
            crop: false,
            onShelf: false,
            specialIssueSeries: false,
            old: false,
            openedAsFromSpecialSeriesButOnShelf: false,
            closedAsFromSpecialSeries: false,
            openedAsOldButOnShelf: false,
            closedAsOld: false,
            openFromKey: false
        }
        
                var CS = {
            politykaCsId: "88814012219695370",
            mac: "1711568f972628a1cf1365bfad32781529bacd1b",
                            segments: [
                                    ]
                    }
        
    function isShowAccountForcer() {
        return 'false' == 'true';
    }

    function hasAccessToPaidPortal() {
                return 'false' == 'true';
    }

    function getPartnerName() {
        var partnerName = 'null';
        if (partnerName == 'null') {
            return null;
        } else {
            return partnerName;
        }
    }

        </script>


<link rel="icon" href="/img/favicon.ico" />

<link rel="apple-touch-icon" type="image/png" sizes="180x180" href="//www.polityka.pl/_resource/fs/img/polityka_logo-180x180.png" />

<link rel="icon" sizes="16x16" type="image/png" href="//www.polityka.pl/_resource/fs/img/polityka_logo-16x16.png" />
<link rel="icon" sizes="32x32" type="image/png" href="//www.polityka.pl/_resource/fs/img/polityka_logo-32x32.png" />
<link rel="icon" sizes="192x192" type="image/png" href="//www.polityka.pl/_resource/fs/img/polityka_logo-192x192.png" />
<link rel="icon" sizes="512x512" type="image/png" href="//www.polityka.pl/_resource/fs/img/polityka_logo-512x512.png" />



<link type="text/css" rel="stylesheet" href="https://zasoby.polityka.pl/polityka.pl/cg//css/cg-css.css?v=1757415421"/>
<script>
  (function(d) {
    var config = {
      kitId: 'tyx1sgk',
      scriptTimeout: 3000,
      async: true
    },
    h=d.documentElement,t=setTimeout(function(){h.className=h.className.replace(/\bwf-loading\b/g,"")+" wf-inactive";},config.scriptTimeout),tk=d.createElement("script"),f=false,s=d.getElementsByTagName("script")[0],a;h.className+=" wf-loading";tk.src='https://use.typekit.net/'+config.kitId+'.js';tk.async=true;tk.onload=tk.onreadystatechange=function(){a=this.readyState;if(f||a&&a!="complete"&&a!="loaded")return;f=true;clearTimeout(t);try{Typekit.load(config)}catch(e){}};s.parentNode.insertBefore(tk,s)
  })(document);
</script>

<script async src="https://zasoby.polityka.pl/polityka.pl/cg//js/combined.min.js?v=1757415421"></script>

<meta name="format-detection" content="telephone=no">  
<meta name="viewport" content="width=device-width, minimum-scale=1.0, initial-scale=1.0" />
<meta name="google-site-verification" content="FE_R1b3gH6UUc04OPU6Xi2DcI0AbyAE9HE9NxPPUUGo" />


<meta name="adcategory" content="<!-- end: category -->"/>

<script>﻿var Layout = {
    largedesktop: false,
    desktop: false,
    tablet: false,
    smalltablet: false,
    mobile: true,
    supportsWebP: false,
    firstImageBigMobileAppied: false,
    initialised: false,
    sizeDetected: null,
    init: function() {
        Layout.setSizeDetectors();
        Layout.initialised = true;
        document.documentElement.className += (" uid_"+getUserId() + " utype_"+getGoogleAnalyticsUserStatus());

        document.addEventListener('DOMContentLoaded', function() {
          if (document.querySelector('.placeholder-mobile[for-module-id]')) {
            Layout.repositionModules();
          }
        });
    },
    setSizeDetectors: function() {
        Layout.sizeDetected = getComputedStyle(document.getElementById("sizedetector")).content.replace(/"/g, '');
        Layout.largedesktop = Layout.sizeDetected === "largedesktop";
        Layout.desktop = Layout.sizeDetected === "desktop";
        Layout.tablet = Layout.sizeDetected === "tablet";
        Layout.smalltablet = Layout.sizeDetected === "smalltablet";
        Layout.mobile = Layout.sizeDetected === "mobile";
        Layout.supportsWebP = Layout.canUseWebP();
        // var html = document.getElementsByTagName('html')[0];
        // html.className = html.className.replace(' layout_d','').replace(' layout_t','').replace(' layout_s','').replace(' layout_m','');
        // html.className += (" layout_" + (Layout.tablet ? "t": Layout.smalltablet ? "s" : Layout.mobile ? "m" : Layout.desktop? "d" : "o"));

        //GEMIUS HEATMAP
        var size = Layout.tablet ? "t": Layout.smalltablet ? "s" : Layout.mobile ? "m" : (Layout.desktop || Layout.largedesktop)? "d" : "o";
        var el = document.getElementsByClassName("_GemiusXYMap");
        if (el.length) el[0].id = "GemiusXYMap:size_" + size;
        var el2 = document.getElementsByClassName("_GemiusLinkArea");
        if (el2.length) el2[0].id = "GemiusLinkArea:size_" + size;
    },
    pullPictures: function(observer) {
        if (!Layout.initialised) Layout.init();

        //Apply WebP images if browser supports it, and image has a webp version
        if (Layout.supportsWebP) {
            const applyWebp = (el, attr) => {
                if (el.hasAttribute(attr)) {
                    el.setAttribute(attr, el.getAttribute(attr) + ".webp");
                }
            };
            let pictureElements = document.querySelectorAll('picture[data-webp-version]:not(.added-webp)');
            if(pictureElements.length > 0) {
                pictureElements.forEach(pictureElement => {
                    let imgElement = pictureElement.querySelector('img');
                    if (imgElement) {
                        applyWebp(imgElement, "src");
                    }
                    let sourceElements = pictureElement.querySelectorAll('source');
                    sourceElements.forEach(sourceElement => {
                        applyWebp(sourceElement, "srcset");
                    });
                    pictureElement.classList.add("added-webp");
                });
            }
        }
    },
    onResize: function() {
        Layout.pullPictures();
        Layout.resizeIframes();
        Layout.repositionModules();
    },
    resizeIframes: function() {
       for (let ifr of document.querySelectorAll("iframe")) {
           let w = ifr.width;
           let h = ifr.height;
           let correctedW = ifr.parentNode.clientWidth;
           let correctedH = ifr.parentNode.clientWidth * h / w;
           ifr.width = correctedW;
           ifr.height = correctedH;
       }
    },

    canUseWebP: function() {
        var elem = document.createElement('canvas');

        if (!!(elem.getContext && elem.getContext('2d'))) {
            // was able or not to get WebP representation
            return elem.toDataURL('image/webp').indexOf('data:image/webp') == 0;
        }

        // very old browser like IE 8, canvas not supported
        return false;
    },

  repositionModules: function() {
    if (Layout.mobile || Layout.smalltablet) {
      const placeholders = document.querySelectorAll('.placeholder-mobile[for-module-id]');
      placeholders.forEach(placeholder => {
        const baseModuleId = placeholder.getAttribute('for-module-id');
        if (!baseModuleId) return;

        const originalModule = document.querySelector('[data-rendered-module-id="' + baseModuleId + '"]');
        if (originalModule) {
            const desktopPlaceholder = document.createElement('div');
            desktopPlaceholder.className = 'placeholder-desktop';
            desktopPlaceholder.setAttribute('for-module-id', baseModuleId);
            originalModule.parentNode.insertBefore(desktopPlaceholder, originalModule.nextSibling);
          placeholder.replaceWith(originalModule);
        }
      });
    }
    else {
      const placeholders = document.querySelectorAll('.placeholder-desktop[for-module-id]');
      placeholders.forEach(placeholder => {
        const baseModuleId = placeholder.getAttribute('for-module-id');
        if (!baseModuleId) return;

        const originalModule = document.querySelector('[data-rendered-module-id="' + baseModuleId + '"]');
        if (originalModule) {
          const mobilePlaceholder = document.createElement('div');
          mobilePlaceholder.className = 'placeholder-mobile';
          mobilePlaceholder.setAttribute('for-module-id', baseModuleId);
          originalModule.parentNode.insertBefore(mobilePlaceholder, originalModule.nextSibling);
          placeholder.replaceWith(originalModule);
        }
      });
    }
  }
};

String.prototype.toDOM=function(){
  var d=document
     ,i
     ,a=d.createElement("div")
     ,b=d.createDocumentFragment();
  a.innerHTML=this;
  while(i=a.firstChild)b.appendChild(i);
  return b;
};
</script>

<script type="text/javascript" charset="utf-8">
var AdblockPlus=new function(){this.detect=function(px,callback){var detected=false;var checksRemain=2;var error1=false;var error2=false;if(typeof callback!="function")return;px+="?ch=*&rn=*";function beforeCheck(callback,timeout){if(checksRemain==0|| timeout>1E3)callback(checksRemain==0&&detected);else setTimeout(function(){beforeCheck(callback,timeout*2)},timeout*2)}function checkImages(){if(--checksRemain)return;detected=!error1&&error2}var random=Math.random()*11;var img1=new Image;img1.onload=checkImages;img1.onerror=function(){error1=true;checkImages()};img1.src=px.replace(/\*/,1).replace(/\*/,random);var img2=new Image;img2.onload=checkImages;img2.onerror=function(){error2=true;checkImages()};img2.src=px.replace(/\*/,2).replace(/\*/,random);beforeCheck(callback,250)}};
</script>


<script>
    window.dataLayer = window.dataLayer || []; function gtag(){dataLayer.push(arguments);}
</script>
<!-- Google Tag Manager -->
<script>(function(w,d,s,l,i){w[l]=w[l]||[];w[l].push({'gtm.start':
new Date().getTime(),event:'gtm.js'});var f=d.getElementsByTagName(s)[0],
j=d.createElement(s),dl=l!='dataLayer'?'&l='+l:'';j.async=true;j.src=
'https://www.googletagmanager.com/gtm.js?id='+i+dl;f.parentNode.insertBefore(j,f);
})(window,document,'script','dataLayer','GTM-KR9H535');</script>
<!-- End Google Tag Manager -->

<script>
    window.googletag = window.googletag || {};
    window.googletag.cmd = window.googletag.cmd || [];
    window.googletag.cmd.push(() => {
        window.googletag.pubads().disableInitialLoad();
    });

    window.addEventListener('CookiebotOnConsentReady', function () {
        if (CS.segments.indexOf('GC_REG_P2B_3') >= 0 || CS.segments.indexOf('GC_REG_P2B_2') >= 0 ) {
            document.body.classList.remove('ads_enabled');
            document.body.classList.add('ads_disabled');
            return;
        }

        // Load GPT.js
        var gptScript = document.createElement('script');
        gptScript.async = true;
        gptScript.src = 'https://securepubads.g.doubleclick.net/tag/js/gpt.js';
        gptScript.crossOrigin = 'anonymous';
        document.head.appendChild(gptScript);

        gptScript.onload = function () {
            window.googletag = window.googletag || {};
            window.googletag.cmd = window.googletag.cmd || [];
            window.ybConfiguration = window.ybConfiguration || {};
            window.ybConfiguration = Object.assign({}, window.ybConfiguration, {integrationMethod: 'open_tag'});
            (function (y, i, e, L, D) {
                y.Yieldbird = y.Yieldbird || {};
                y.Yieldbird.cmd = y.Yieldbird.cmd || [];
                i.cmd.push(function () {
                    i.pubads().setTargeting('AccessType', [getGoogleAnalyticsUserData().accessType]);
                });
                L = e.createElement('script');
                L.async = true;
                L.src = '//cdn.qwtag.com/42e3547f-9a7b-4bbf-93ae-044db820ff35/qw.js';
                D = e.getElementsByTagName('script')[0];
                (D.parentNode || e.head).insertBefore(L, D);
            })(window, window.googletag, document);
        };
    });
</script>
<!-- To install the qw.js script, copy the following code and paste it immediately into the section of your website, below your GPT code. -->

<script>
    window.googletag = window.googletag || {cmd: []};
    googletag.cmd.push(function() {

	var bill_top = googletag.sizeMapping().
	addSize([0,0],[1, 1]).
	addSize([768,0],[[1920, 350], [970, 250], [750, 300], [728, 90], [750, 200], [1, 1]]).
	build();

	var rec_top = googletag.sizeMapping().
	addSize([0,0],[[300, 250], [336, 280], [300, 600]]).
	addSize([768,0],[[]]).
	build();

	var halfpage = googletag.sizeMapping().
	addSize([0,0],[[]]).
	addSize([768,0],[[160, 600], [300, 600], [300, 250]]).
	build();

	var srodek_0 = googletag.sizeMapping().
	addSize([0,0],[300, 100]).
	addSize([768,0],[[1920, 350], [970, 250], [750, 300], [728, 90], [750, 200], [1, 1]]).
	build();

        var srodek_1 = googletag.sizeMapping().
	addSize([0,0],[[300, 250], [336, 280],[300, 250]]).
	addSize([768,0],[]).
	build();

	var srodek_2 = googletag.sizeMapping().
	addSize([0,0],[[300, 250], [336, 280]]).
	addSize([768,0],[[1920, 350], [300, 250], [970, 250], [1, 1], [750, 300], [728, 90], [750, 200], [970, 250], [336, 280]]).
	build();

	var srodek_3_4 = googletag.sizeMapping().
	addSize([0,0],[[300, 250], [336, 280]]).
	addSize([768,0],[[750, 300], [336, 280], [300, 250], [728, 90], [750, 200], [970, 250], [1, 1]]).
	build();

	var bill_bottom = googletag.sizeMapping().
	addSize([0,0],[[300, 250], [336, 280]]).
	addSize([768,0],[[750, 300], [336, 280], [300, 250], [728, 90], [750, 200], [970, 250], [1, 1]]).
	build();

	var bill_bottom_subs = googletag.sizeMapping().
	addSize([0,0],[[300, 250], [336, 280]]).
	addSize([768,0],[[750, 300], [336, 280], [300, 250], [728, 90], [750, 200], [970, 250], [1, 1]]).
	build();

    	googletag.defineSlot('/416883764/Polityka/bill_top', [[1920, 350], [970, 250], [750, 300], [728, 90], [750, 200], [1, 1]], '/416883764/Polityka/bill_top').defineSizeMapping(bill_top).addService(googletag.pubads());

	googletag.defineSlot('/416883764/Polityka/rec_top', [[300, 250], [336, 280], [300, 600]], '/416883764/Polityka/rec_top').defineSizeMapping(rec_top).addService(googletag.pubads());

	googletag.defineSlot('/416883764/Polityka/sg_half', [[300, 250], [160, 600], [300, 600]], '/416883764/Polityka/sg_half').defineSizeMapping(halfpage).addService(googletag.pubads());

	googletag.defineSlot('/416883764/Polityka/sg_srodek_0', [[1920, 350], [970, 250], [750, 300], [728, 90], [750, 200], [300, 100], [1, 1]], '/416883764/Polityka/sg_srodek_0').defineSizeMapping(srodek_0).addService(googletag.pubads());

	googletag.defineSlot('/416883764/Polityka/sg_srodek_1', [[1, 1], [336, 280], [300, 250], [300, 600]], '/416883764/Polityka/sg_srodek_1').defineSizeMapping(srodek_1).addService(googletag.pubads());

	googletag.defineSlot('/416883764/Polityka/sg_srodek_2', [[1920, 350], [300, 250], [970, 250], [1, 1], [750, 300], [728, 90], [750, 200], [970, 250], [336, 280]], '/416883764/Polityka/sg_srodek_2').defineSizeMapping(srodek_2).addService(googletag.pubads());

	googletag.defineSlot('/416883764/Polityka/sg_srodek_3', [[750, 300], [336, 280], [300, 250], [728, 90], [750, 200], [970, 250], [1, 1]], '/416883764/Polityka/sg_srodek_3').defineSizeMapping(srodek_3_4).addService(googletag.pubads());

	googletag.defineSlot('/416883764/Polityka/sg_srodek_3_subs', [[750, 300], [336, 280], [300, 250], [728, 90], [750, 200], [970, 250], [1, 1]], '/416883764/Polityka/sg_srodek_3_subs').defineSizeMapping(srodek_3_4).addService(googletag.pubads());

	googletag.defineSlot('/416883764/Polityka/sg_srodek_4', [[750, 300], [336, 280], [300, 250], [728, 90], [750, 200], [970, 250], [1, 1]], '/416883764/Polityka/sg_srodek_4').defineSizeMapping(srodek_3_4).addService(googletag.pubads());

	googletag.defineSlot('/416883764/Polityka/sg_srodek_4_subs', [[750, 300], [336, 280], [300, 250], [728, 90], [750, 200], [970, 250], [1, 1]], '/416883764/Polityka/sg_srodek_4_subs').defineSizeMapping(srodek_3_4).addService(googletag.pubads());

	googletag.defineSlot('/416883764/Polityka/bill_bottom', [[1920, 350], [970, 250], [750, 300], [728, 90], [750, 200], [1, 1]], '/416883764/Polityka/bill_bottom').defineSizeMapping(bill_bottom).addService(googletag.pubads());

    googletag.defineSlot('/416883764/Polityka/bill_bottom_subs', [[970, 250], [1, 1], [750, 300], [970, 251], [300, 250], [728, 90], [750, 200], [336, 280]], '/416883764/Polityka/bill_bottom_subs').defineSizeMapping(bill_bottom_subs).addService(googletag.pubads());

    googletag.pubads().collapseEmptyDivs();

    googletag.pubads().addEventListener('slotRenderEnded', function(event) {
      const adDivId = event.slot.getSlotElementId();
      const adDiv = document.getElementById(adDivId);

      if (adDiv) {
          const container = adDiv.closest('.cg_ad_outer');

          if (container) {
              if (event.isEmpty) {
                  container.classList.add('ad-empty');
                  container.style.display = 'none';
              } else {
                  container.classList.add('ad-filled');
              }
          }
      }
    });

        googletag.enableServices();
    });
</script>

<!-- end: yb_head -->


    <link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Strona główna" href="https://www.polityka.pl/rss/articles.xml?list=517">


	<script type="text/javascript">
		function isPrintPage() {
			return false;
		}
	</script>

	<script type="text/javascript">
				function isUserLoggedIn() {
			return false;
		}
	</script>

<!-- start: module_headers -->
<link rel="canonical" href="https://www.polityka.pl/" />
<!-- end: module_headers -->

</head>
<body class=" page-category-4 userclass_anonymous      ads_enabled
                " >
<!-- (C)2000-2013 Gemius SA - gemiusAudience / pp.polityka.pl / strona glowna serwisu -->
<script type="text/javascript">
<!--//--><![CDATA[//><!--
var pp_gemius_identifier = '0iU7W67.8Khc212ERAi.i9TJ3_OBRO_2k7A3CpTAtYj.17';
// lines below shouldn't be edited
function gemius_pending(i) { window[i] = window[i] || function() {var x = window[i+'_pdata'] = window[i+'_pdata'] || []; x[x.length]=arguments;};};
gemius_pending('gemius_hit'); gemius_pending('gemius_event'); gemius_pending('pp_gemius_hit'); gemius_pending('pp_gemius_event');
(function(d,t) {try {var gt=d.createElement(t),s=d.getElementsByTagName(t)[0],l='http'+((location.protocol=='https:')?'s':''); gt.setAttribute('async','async');
gt.setAttribute('defer','defer'); gt.src=l+'://goldbach.hit.gemius.pl/xgemius.js'; s.parentNode.insertBefore(gt,s);} catch (e) {}})(document,'script');
//--><!]]>
</script>
<!-- end: gemiusaud -->
<div class="_GemiusXYMap" id="GemiusXYMap:size_XXX">
<div class="_GemiusLinkArea" id="GemiusLinkArea:size_XXX">

<div id="sizedetector"></div>
<script>Layout.init();</script>

<div class="cg-hp">
    <a id="skip_to_content" href="#main_content">Przejdź do treści</a>

    <div class="cg_nav_sticky_container">
        <div class="cg_ad_outer cg_bill_top">
            <div class="cg_ad_header ">Reklama</div>
            <div id="bill_top" class="cg_adslot w2g"><!-- /416883764/Polityka/bill_top -->
<div id='/416883764/Polityka/bill_top' style='min-width: 728px;'>
  <script>
    googletag.cmd.push(function() { googletag.display('/416883764/Polityka/bill_top'); });
  </script>
</div><!-- end: bill_top --></div>
        </div>
        
<!-- end: nav_sticky -->
    </div>

    <!-- start module:cg_nav|STATIC_HTML --><div class="cg_nav_container">

</div>

<!-- end module:cg_nav|STATIC_HTML --><!-- start module:cg_nav_data|STATIC_HTML --><script>
    CGNavData =
        [
            {
                "title": "Nowy numer",
                "url": "/TygodnikPolityka/wbiezacymnumerze",
                "coverSection": true,
                "subsections": [{
                    "title": "Polityka",
                    "img": "//static.polityka.pl/_resource/res/path/73/8f/738ffb1d-00ec-4c5e-b60c-2cfa452aaf26_280x",
                    "coverUrl": "/tygodnikpolityka/wbiezacymnumerze",
                    "url": "/TygodnikPolityka/wbiezacymnumerze/numery",
                    "coverNumber": "POLITYKA",
                }, {
                    "title": "Wydania specjalne",
                    "img": "//static.polityka.pl/_resource/res/path/a9/e0/a9e0558e-8494-4ba0-9d73-b32bbfaf2451_280x",
                    "coverUrl": "/wydaniaspecjalne/",
                    "url": "/wydaniaspecjalne/numery",
                    "coverNumber": "Kryminały i ich autorzy"
                }, {
                    "title": "Pomocnik Historyczny",
                    "img": "//static.polityka.pl/_resource/res/path/13/61/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79_280x",
                    "coverUrl": "/pomocnikhistoryczny/",
                    "url": "/pomocnikhistoryczny/numery",
                    "coverNumber": "POMOCNIK HISTORYCZNY"
                }, {
                    "title": "Scientific American",
                    "img": "//static.polityka.pl/_resource/res/path/83/0b/830b949b-0adc-4b1e-9263-2f787033bd0b_280x",
                    "coverUrl": "https://www.projektpulsar.pl/swiatnauki",
                    "url": "https://www.projektpulsar.pl/swiatnauki",
                    "coverNumber": "ŚWIAT NAUKI"
                }, {
                    "title": "Wiedza i Życie",
                    "url": "https://www.projektpulsar.pl/wiedzaizycie/archiwum"
                }, {
                    "title": "Świat Nauki",
                    "url": "https://www.projektpulsar.pl/swiatnauki/archiwum"
                }, {
                    "title": "Ja My Oni",
                    "url": "/jamyoni/numery",
                }, {
                    "title": "Niezbędnik",
                    "url": "/niezbednik/numery"
                }]
            }, {
            "title": "Kraj",
            "url": "/TygodnikPolityka/kraj/",
            "subsections": [{
                "title": "Koalicja Obywatelska",
                "url": "/tematy/koalicja-obywatelska"
            }, {
                "title": "PiS",
                "url": "/tematy/PiS"
            }, {
                "title": "Lewica",
                "url": "/tematy/lewica"
            }, {
                "title": "PSL",
                "url": "/tematy/PSL"
            }, {
                "title": "Polska 2050",
                "url": "/tematy/Polska-2050"
            }, {
                "title": "Konfederacja",
                "url": "/tematy/konfederacja"
            }, {
                "title": "Prezydent",
                "url": "/tematy/andrzej-duda"
            }]
        }, {
            "title": "Świat",
            "url": "/TygodnikPolityka/swiat/",
            "subsections": [{
                "title": "Wojna w Ukrainie",
                "url": "/tematy/wojna-w-ukrainie"
            }, {
                "title": "Unia Europejska",
                "url": "/tematy/unia-europejska"
            }, {
                "title": "USA",
                "url": "/tematy/USA"
            }, {
                "title": "Bliski Wschód",
                "url": "/tematy/bliski-wschod"
            }, {
                "title": "Rosja",
                "url": "/tematy/rosja"
            }, {
                "title": "Chiny",
                "url": "/tematy/chiny"
            }]
        }, {
            "title": "Rynek",
            "url": "/TygodnikPolityka/rynek/",
            "subsections": [{
                "title": "Mieszkania",
                "url": "/tematy/mieszkania"
            }, {
                "title": "PIT",
                "url": "/tematy/pit"
            }, {
                "title": "Węgiel",
                "url": "/tematy/wegiel"
            }, {
                "title": "Emerytura",
                "url": "/tematy/emerytury"
            }, {
                "title": "Kredyt",
                "url": "/tematy/kredyty-hipoteczne"
            }, {
                "title": "LISTKI ESG POLITYKI",
                "url": "https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/rynek/listkicsr"
            }]
        }, {
            "title": "Kultura",
            "url": "/TygodnikPolityka/kultura/",
            "subsections": [{
                "title": "Książki",
                "url": "/TygodnikPolityka/kultura/ksiazki"
            }, {
                "title": "Muzyka",
                "url": "/TygodnikPolityka/kultura/muzyka"
            }, {
                "title": "Film",
                "url": "/TygodnikPolityka/kultura/film"
            }, {
                "title": "Seriale",
                "url": "/TygodnikPolityka/kultura/seriale"
            }, {
                "title": "Wystawy",
                "url": "/TygodnikPolityka/kultura/wystawy"
            }, {
                "title": "Teatr",
                "url": "/TygodnikPolityka/kultura/teatr"
            }, {
                "title": "Gry",
                "url": "/TygodnikPolityka/kultura/gry"
            }, {

                "title": "Paszporty Polityki",
                "url": "/TygodnikPolityka/kultura/paszporty"
            }, {
                "title": "Nagroda Architektoniczna",
                "url": "/TygodnikPolityka/architektura"
            }, {
                "title": "Art Salon",
                "url": "/tematy/art-salon"
            }]
        }, {
            "title": "Nauka",
            "url": "/TygodnikPolityka/nauka/",
            "subsections": [{
                "title": "Pulsar",
                "url": "https://www.projektpulsar.pl/"
            }, {
                "title": "Scientific American (Świat Nauki)",
                "url": "https://www.projektpulsar.pl/swiatnauki/"
            }, {
                "title": "Wiedza i Życie",
                "url": "https://www.projektpulsar.pl/wiedzaizycie/"
            }, {
                "title": "Nagrody Naukowe",
                "url": "/TygodnikPolityka/nauka/nagrodynaukowe"
            }]
        }, {
            "title": "Odchodzić po ludzku",
            "url": "/TygodnikPolityka/odchodzicpoludzku/"
        }, {
            "title": "Blogi",
            "url": "/blogi/",
            "subsections": [{
                "title": "Siedlecka",
                "url": "https://siedlecka.blog.polityka.pl/"
            }, {
                "title": "Hartman",
                "url": "https://blog.polityka.pl/hartman/"
            }, {
                "title": "Szostkiewicz",
                "url": "https://szostkiewicz.blog.polityka.pl/"
            }, {
                "title": "Chaciński",
                "url": "https://polifonia.blog.polityka.pl/"
            }, {
                "title": "Chętkowski",
                "url": "https://blog.polityka.pl/chetkowski/"
            }, {
                "title": "Wszystkie blogi",
                "url": "/blogi"
            }]
        }, {
            "title": "Podkasty",
            "url": "/podkasty",
            "subsections": [{
                "title": "Temat tygodnia",
                "url": "/podkasty/temattygodnia/"
            }, {
                "title": "Kultura na weekend",
                "url": "/podkasty/kulturanaweekend/"
            }, {
                "title": "Portret polityka",
                "url": "/podkasty/portretpolityka/"
            }, {    
                "title": "O książkach",
                "url": "/podkasty/politykaoksiazkach/"
            }, {
                "title": "O historii",
                "url": "/podkasty/politykaohistorii/"
            }, {
                "title": "Psychologiczny",
                "url": "/podkasty/podkastpsychologiczny/"
            }, {
                "title": "Jak się (na)uczyć",
                "url": "/podkasty/jaksienauczyc/"
            }, {
                "title": "Rowery, nie bajki",
                "url": "/podkasty/rowerowy/"
            }, {
                "title": "Medycyna i okolice",
                "url": "/podkasty/podkastmedyczny/"
            }]
        }, {
            "title": "Więcej",
            "subsections": [{
                "title": "Newslettery",
                "url": "/newslettery/landing/"
            }, {
                "title": "Ludzie i style",
                "url": "/TygodnikPolityka/ludzieistyle/"
            }, {
                "title": "Fotoreportaże",
                "url": "https://www.polityka.pl/fotoreportaze/"
            }, {
                "title": "Historia",
                "url": "/TygodnikPolityka/historia/"
            }, {
                "title": "Społeczeństwo",
                "url": "/TygodnikPolityka/spoleczenstwo/"
            }, {

                "title": "Przekaż 1 proc.",
                "url": "/https://www.polityka.pl/opolityce/2292285,1,przekaz-15-na-fundacje-tygodnika-polityka-wesprzyj-kulture-nauke-rzetelna-informacje.read/"
            }, {
                "title": "Sport",
                "url": "/TygodnikPolityka/sport/"
            }, {
                "title": "Klasyki Polityki",
                "url": "/TygodnikPolityka/klasykipolityki/"
            }, {
                "title": "Zwierzęta",
                "url": "https://www.polityka.pl/zwierzeta"
            }, {
                "title": "Archiwum",
                "url": "https://www.polityka.pl/archiwumpolityki"
            }, {
                "title": "Autorzy",
                "url": "/autorzy"
            }, {
                "title": "Tematy",
                "url": "/tematy"
            }, {
                "title": "O nas",
                "url": "/opolityce"
            }, {
                "title": "Sklep Polityki",
                "url": "https://sklep.polityka.pl?utm_source=polityka_pl&utm_medium=nav&utm_campaign=topmenu"
            }, {
                "title": "Prenumerata Inpost",
                "url": "/paczkomat"
            }]
        }
        ]
    CGNavData2 = {
        latestIssue: "36.2025"
    }
</script>
<!-- end module:cg_nav_data|STATIC_HTML --><!-- start module:cg_nav_user|STATIC_HTML --><div class="collapse navbar-collapse" id="cg_nav_user_mobile_placement">
    <div class="container">
    </div>
</div>

<div class="d-none" id="cg_nav_user_popup_content"><div class="body"></div></div>

<script id="cg_nav_user_template" type="x-tmpl-mustache">
    <button class="cg_nav_user_popup_closer" type="button">
          <svg width="42" height="42" viewBox="0 0 40 40" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" aria-labelledby="cg_nav_user_title18">
              <title id="cg_nav_user_title18">Zamknij</title>
              <path d="M16 26L26 16" stroke="#4B4B4B" stroke-width="1.5"></path>
              <path d="M26 26L16 16" stroke="#4B4B4B" stroke-width="1.5"></path>
          </svg>
      </button>
    <div class="card cg_nav_user_card" style="width: 100%;">
          <div class="cg_nav_subscriber_status">
          {{#userData.subscribedProduct}}
            <div>Twoja prenumerata:<br/> <strong>{{userData.subscribedProduct}}</strong></div>
            {{#userData.validTill}}
              <div class="cg_nav_till">Aktywna do: <strong>{{userData.validTill}}</strong></div>
              <div class="cg_nav_user_card_extend">
                  <a href="https://www.polityka.pl/cyfrowa?preferredprolongation=1" class="btn btn-primary btn-sm">Przedłuż</a>
              </div>
            {{/userData.validTill}}
          {{/userData.subscribedProduct}}
          {{^userData.subscribedProduct}}
              <div class="cg_nav_user_card_subscribe">
                  <a href="https://www.polityka.pl/cyfrowa" class="btn btn-primary btn-sm">Zostań subskrybentem</a>
              </div>
          {{/userData.subscribedProduct}}
          {{#userData.upgradePossible}}
              <div class="cg_nav_user_card_extend">
                  <a href="https://www.polityka.pl/cyfrowa" class="btn btn-primary btn-sm">Przejdź na wyższy pakiet</a>
              </div>
          {{/userData.upgradePossible}}
        </div>
        <ul class="cg_nav_subscriber_links">
          <li><div class="cg_nav_links_subcols"><a href="{{userData.accountLink}}">Ustawienia konta</a><a href="{{userData.newsletterLink}}">Newslettery</a></div></li>
          <li><div class="cg_nav_links_subcols"><a href="{{userData.subscriptionLink}}">Prenumerata</a><a href="{{userData.shelfLink}}">Moja Półka</a></div></li>
          <li><a href="{{userData.helpLink}}">Pomoc</a></li>
        </ul>
        <div class="cg_nav_fav_articles_pane">
        </div>
        <div class="cg_nav_user_card_logout">
            <a href="https://www.polityka.pl/sso/logout?redirect_url=https%3A%2F%2Fwww.polityka.pl" class="btn btn-outline-secondary btn-sm">Wyloguj</a>
        </div>
    </div>
</script>

<script id="cg_nav_user_fav_list_template" type="x-tmpl-mustache">
    {{#articles.length}}
      <a class="cg_nav_fav_articles_link" href="{{favArticlesLink}}">Zapisane artykuły</a>
      <ul class="cg_nav_fav_articles">
      {{#articles}}
        <li>
        <a href="{{url}}" artid="{{articleId}}">
            <svg width="21" height="34" viewBox="0 0 21 34" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" aria-labelledby="cg_nav_user_title1">
            <title id="cg_nav_user_title1">Usuń ze schowka</title>
            <path d="M20 1H1V31.1014L10.2791 19.8696L20 32V1Z" fill="#E73137" stroke="#E73137"/>
            </svg>
          <div class="desc">
            <h4 class="title">{{internetTitle}}</h4>
            <div class="author">{{author}}</div>
          </div>
          {{#mainImageUrl}}
          <img src="{{mainImageUrl}}_f92x92"/>
          {{/mainImageUrl}}
          {{^mainImageUrl}}
          <div class="cg_nav_fav_def_image">
            <img src='data:image/svg+xml; utf8, <svg width="38" height="39" viewBox="0 0 38 39" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg"> <path d="M12.308 8.91098C12.1033 8.26616 12.5846 7.6084 13.2612 7.6084H25.7449C26.4214 7.6084 26.9027 8.26616 26.698 8.91098L26.1253 10.7152C25.9934 11.1305 25.6078 11.4127 25.1721 11.4127H13.834C13.3982 11.4127 13.0127 11.1305 12.8808 10.7152L12.308 8.91098Z" stroke="%234B4B4B" stroke-width="1.5"/> <path d="M14.6317 11.4887C14.6422 11.4682 14.6632 11.4554 14.6862 11.4554L24.2047 11.4554C24.2277 11.4554 24.2487 11.4682 24.2591 11.4887L28.506 19.8004C28.5144 19.817 28.5149 19.8365 28.5072 19.8535L21.8142 34.578C21.8043 34.5998 21.7826 34.6138 21.7586 34.6138L20.7592 34.6138C20.7254 34.6138 20.6981 34.5864 20.6981 34.5527L20.6981 24.5493C20.6981 24.5254 20.712 24.5038 20.7336 24.4935C21.7242 24.0226 22.409 23.0128 22.409 21.843C22.409 20.2232 21.0958 18.9101 19.476 18.9101C17.8561 18.9101 16.543 20.2232 16.543 21.843C16.543 23.0128 17.2278 24.0226 18.2184 24.4935C18.2399 24.5038 18.2539 24.5254 18.2539 24.5493L18.2539 34.5527C18.2539 34.5864 18.2265 34.6138 18.1928 34.6138L17.1323 34.6138C17.1083 34.6138 17.0866 34.5998 17.0766 34.578L10.3837 19.8535C10.376 19.8365 10.3764 19.817 10.3849 19.8004L14.6317 11.4887Z" stroke="%234B4B4B" stroke-width="1.5"/> </svg>'/>
          </div>
          {{/mainImageUrl}}
        </a>
        </li>
      {{/articles}}
      </ul>
    {{/articles.length}}
    {{^articles.length}}
      <div class="cg_nav_favourite_articles cg_nav_nofav">
        <div class="cg_nav_nofav_up">
            <svg width="21" height="34" viewBox="0 0 21 34" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" aria-labelledby="cg_nav_user_title2">
                <title id="cg_nav_user_title2">Zakładka</title>
                <path d="M20 1H1V31.1014L10.2791 19.8696L20 32V1Z" fill="white" stroke="#828282"/>
            </svg>
            <h3>Tutaj wyświetlimy Twoje&nbsp;zapisane artykuły.</h3>
        </div>
        <div class="cg_nav_nofav_down">Możesz do nich zawsze wrócić, gdy znajdziesz czas na czytanie.</div>
      </div>
    {{/articles.length}}
</script>
<!-- end module:cg_nav_user|STATIC_HTML --><!-- start module:Mobilna zajawka wydania Polityki|CM_ISSUE_NEW -->
<!-- end module:Mobilna zajawka wydania Polityki|CM_ISSUE_NEW --><!-- start module:Mobilna zajawka Wydania Specjalnego|CM_ISSUE_NEW -->
<!-- end module:Mobilna zajawka Wydania Specjalnego|CM_ISSUE_NEW --><!-- start module:Mobilna zajawka Historyka|CM_ISSUE_NEW -->
<!-- end module:Mobilna zajawka Historyka|CM_ISSUE_NEW --><!-- start module:cg_baner_val_prop|UNIVERSAL_MODULE -->
<div class="cg_baner_val_prop_placeholder">
</div>
<script>
    CGModuleBannerValProp = {
        TAG_IMGURL: 'https://zasoby.polityka.pl/polityka.pl/cg/img/sale_people.svg',
        TAG_CLAIM1: 'Wiarygodność w czasach niepewności',
        TAG_CLAIM2: 'Wypróbuj za 24,99 zł!',
        TAG_BUTTON: 'Subskrybuj',
        BUTTON_URL: 'https://www.polityka.pl/cyfrowa',

        ACTIVE_DISCOUNT_15_TAG_IMGURL: 'https://zasoby.polityka.pl/polityka.pl/cg/img/sale_people.svg',
        ACTIVE_DISCOUNT_15_TAG_CLAIM1: 'Odnów swój dostęp',
        ACTIVE_DISCOUNT_15_TAG_CLAIM2: 'z 15% zniżką!',
        ACTIVE_DISCOUNT_15_TAG_BUTTON: 'Subskrybuj',
        ACTIVE_DISCOUNT_15_BUTTON_URL: 'https://www.polityka.pl/cyfrowa',

        ACTIVE_DISCOUNT_25_TAG_IMGURL: 'https://zasoby.polityka.pl/polityka.pl/cg/img/sale_people.svg',
        ACTIVE_DISCOUNT_25_TAG_CLAIM1: 'Odnów swój dostęp',
        ACTIVE_DISCOUNT_25_TAG_CLAIM2: 'z 25% zniżką!',
        ACTIVE_DISCOUNT_25_TAG_BUTTON: 'Subskrybuj',
        ACTIVE_DISCOUNT_25_BUTTON_URL: 'https://www.polityka.pl/cyfrowa',

        LONGTRIAL_TAG_CLAIM1: 'Oferta na pierwszy rok:',
        LONGTRIAL_TAG_CLAIM2: '4 zł/tydzień',
        LONGTRIAL_TAG_BUTTON: 'SUBSKRYBUJ',
        LONGTRIAL_BUTTON_URL: 'https://www.polityka.pl/pelnewydanie/stronasprzedazowa/3'
    }
</script>

<!-- end module:cg_baner_val_prop|UNIVERSAL_MODULE -->
<!-- end: nav -->

    <div class="general-container" id="main_content">

        <!-- start module:CG News MT|CG_MAIN_TOPIC --><!-- module cg-main-topic -->

<section class="cg_main_topic v6  "  data-rendered-module-id="8673"  >

            <!-- module cg-main-topic-new -->

                    <div class="cg_main_topic_a_column">
                <div class="cg_main_topic_articles">
                                                                <article class="cg_main_topic_article
                                                                                                                        "
                        >
                            <div class="cg_main_topic_more_about">Czytaj także:</div>

                                                            <a class="cg_article_link_img" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2314053,1,czy-na-naszych-oczach-rodzi-sie-wlasnie-silny-antyzachodni-sojusz-xi-jest-bardzo-sprytny.read" data-swipe-article-id="2314053">
                                                        
                                                                        <div class="defer-image cg_main_topic_main_img">
                                                                                    <img class="mobile-source" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/1b/a3/1ba3bd9b-0631-45f1-899d-31dea6d071d4_f600x450" alt="Władimir Putin i Xi Jinping, Tiencin" loading="lazy" />
                                                                                                                            <img class="desktop-source" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/1b/a3/1ba3bd9b-0631-45f1-899d-31dea6d071d4_f600x450" alt="Władimir Putin i Xi Jinping, Tiencin" loading="lazy" />
                                                                            </div>
                                                            </a>

                            <div class="cg_main_topic_description">
                                <a class="cg_article_link" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2314053,1,czy-na-naszych-oczach-rodzi-sie-wlasnie-silny-antyzachodni-sojusz-xi-jest-bardzo-sprytny.read">
                                                                            <div class="cg_category">
                                            Xi jest bardzo sprytny
                                            <span class="cg_category_border"></span>
                                        </div>
                                                                        <span class="cg_quote">
                                        <svg width="20" height="17" viewBox="0 0 20 17" fill="none"
                                             xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
                                            <path d="M11.904 16.128C15.552 13.76 19.008 10.048 19.008 5.312C19.008 2.432 17.536 0 14.464 0C11.84 0 10.432 1.856 10.432 3.648C10.432 5.888 11.84 6.976 12.736 7.552L14.656 5.76C15.36 6.144 15.488 6.912 15.488 7.616C15.488 10.688 12.928 12.992 10.752 14.464L11.904 16.128ZM1.472 16.128C5.12 13.76 8.576 10.048 8.576 5.312C8.576 2.432 7.104 0 4.032 0C1.408 0 0 1.856 0 3.648C0 5.888 1.408 6.976 2.304 7.552L4.224 5.76C4.928 6.144 5.056 6.912 5.056 7.616C5.056 10.688 2.496 12.992 0.32 14.464L1.472 16.128Z"
                                                  fill="#C4C4C44C"/>
                                        </svg>
                                    </span>
                                                                            <h3 class="cg_main_topic_title">Czy na naszych oczach rodzi się właśnie silny antyzachodni sojusz?</h3>
                                                                                                                <p class="cg_main_topic_lead">Annette Bohr, analityczka Chatham House: Niektórzy obawiają się, że Szanghajska Organizacja Współpracy przekształci się w sojusz wojskowy lub stanie się fundamentem nowego antydemokratycznego porządku. Oba lęki są przesadne.</p>
                                                                                                                <div class="cg_author">
                                            
                                                                                        <span>Marcin Żyła</span>
                                        </div>
                                                                                                            <div class="cm_article_data">
                                                                                                                                                                        <div class="cm_data_inside">
                                                <div class="cm_data_inside_wrap">
                                                                                                            <span>Marcin Żyła</span>
                                                                                                                                                            <div class="cm_main_topic_readingtime">
                                                                                                                    5 MIN
                                                                                                            </div>
                                                </div>
                                                <div class="cm_toggle_favourite" articleId="2314053"></div>
                                            </div>
                                                                            </div>
                                </a>
                            </div>
                        </article>
                                            <article class="cg_main_topic_article
                                                             cg_main_topic_article_opinion                                                             "
                        >
                            <div class="cg_main_topic_more_about">Czytaj także:</div>

                                                            <a class="cg_article_link_img" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kraj/2314111,1,drony-spadaja-na-wschodzie-polski-czy-to-juz-jest-zapad-rosja-umie-toczyc-walke-bez-wybuchow.read" data-swipe-article-id="2314111">
                                                        
                                                                        <div class="defer-image cg_main_topic_main_img">
                                                                                    <img class="mobile-source" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/d8/64/d8648f78-6354-4cbb-b97e-69d71e1fe3dc_f600x450" alt="Osiny, wieś w powiecie łukowskim, gdzie  20 sierpnia 2025 r. spadł rosyjski dron zbudowany na bazie irańskiej konstrukcji Shahed." loading="lazy" />
                                                                                                                    </div>
                                                            </a>

                            <div class="cg_main_topic_description">
                                <a class="cg_article_link" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kraj/2314111,1,drony-spadaja-na-wschodzie-polski-czy-to-juz-jest-zapad-rosja-umie-toczyc-walke-bez-wybuchow.read">
                                                                            <div class="cg_category">
                                            Drony spadają na wschodzie Polski
                                            <span class="cg_category_border"></span>
                                        </div>
                                                                        <span class="cg_quote">
                                        <svg width="20" height="17" viewBox="0 0 20 17" fill="none"
                                             xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
                                            <path d="M11.904 16.128C15.552 13.76 19.008 10.048 19.008 5.312C19.008 2.432 17.536 0 14.464 0C11.84 0 10.432 1.856 10.432 3.648C10.432 5.888 11.84 6.976 12.736 7.552L14.656 5.76C15.36 6.144 15.488 6.912 15.488 7.616C15.488 10.688 12.928 12.992 10.752 14.464L11.904 16.128ZM1.472 16.128C5.12 13.76 8.576 10.048 8.576 5.312C8.576 2.432 7.104 0 4.032 0C1.408 0 0 1.856 0 3.648C0 5.888 1.408 6.976 2.304 7.552L4.224 5.76C4.928 6.144 5.056 6.912 5.056 7.616C5.056 10.688 2.496 12.992 0.32 14.464L1.472 16.128Z"
                                                  fill="#C4C4C44C"/>
                                        </svg>
                                    </span>
                                                                            <h3 class="cg_main_topic_title">Czy to już jest Zapad? Rosja umie toczyć walkę bez wybuchów</h3>
                                                                                                                                                    <div class="cg_author">
                                                                                            <picture class="defer-image cg_main_topic_author_image cg_author_map"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c6/93/c693bf48-c53a-4742-a238-9529b35172cc_f210x210" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c6/93/c693bf48-c53a-4742-a238-9529b35172cc_f210x210" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c6/93/c693bf48-c53a-4742-a238-9529b35172cc_f210x210" alt="Marek Świerczyński, POLITYKA Insight"  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                            
                                                                                        <span>Marek Świerczyński, Polityka Insight</span>
                                        </div>
                                                                                                            <div class="cm_article_data">
                                                                                                                                                                            <div class="cm_author">
                                                                                                            <picture class="defer-image cg_main_topic_author_image cg_author_map"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c6/93/c693bf48-c53a-4742-a238-9529b35172cc_f210x210" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c6/93/c693bf48-c53a-4742-a238-9529b35172cc_f210x210" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c6/93/c693bf48-c53a-4742-a238-9529b35172cc_f210x210" alt="Marek Świerczyński, POLITYKA Insight"  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                                                                                                                                        </div>
                                                                                        <div class="cm_data_inside">
                                                <div class="cm_data_inside_wrap">
                                                                                                            <span>Marek Świerczyński, Polityka Insight</span>
                                                                                                                                                            <div class="cm_main_topic_readingtime">
                                                                                                                    8 MIN
                                                                                                            </div>
                                                </div>
                                                <div class="cm_toggle_favourite" articleId="2314111"></div>
                                            </div>
                                                                            </div>
                                </a>
                            </div>
                        </article>
                                    </div>
            </div>
                    <div class="cg_main_topic_b_column">
                <div class="cg_main_topic_articles">
                                                                <article class="cg_main_topic_article
                                                             cg_main_topic_article_opinion                                                             "
                        >
                            <div class="cg_main_topic_more_about">Czytaj także:</div>

                                                            <a class="cg_article_link_img" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2314095,1,upadl-rzad-francji-macron-w-narozniku-kraj-tonie-w-dlugach-to-strategia-chaosu.read" data-swipe-article-id="2314095">
                                                        
                                                                        <div class="defer-image cg_main_topic_main_img">
                                                                                    <img class="mobile-source" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/9a/c7/9ac76138-ba39-4577-b910-af450f69353d_f600x450" alt="Premier Francji Francois Bayrou przed głosowaniem nad wotum zaufania dla jego rządu, 8 września 2025 r." loading="lazy" />
                                                                                                                            <img class="desktop-source" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/9a/c7/9ac76138-ba39-4577-b910-af450f69353d_f600x450" alt="Premier Francji Francois Bayrou przed głosowaniem nad wotum zaufania dla jego rządu, 8 września 2025 r." loading="lazy" />
                                                                            </div>
                                                            </a>

                            <div class="cg_main_topic_description">
                                <a class="cg_article_link" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2314095,1,upadl-rzad-francji-macron-w-narozniku-kraj-tonie-w-dlugach-to-strategia-chaosu.read">
                                                                            <div class="cg_category">
                                            Będzie kryzys?
                                            <span class="cg_category_border"></span>
                                        </div>
                                                                        <span class="cg_quote">
                                        <svg width="20" height="17" viewBox="0 0 20 17" fill="none"
                                             xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
                                            <path d="M11.904 16.128C15.552 13.76 19.008 10.048 19.008 5.312C19.008 2.432 17.536 0 14.464 0C11.84 0 10.432 1.856 10.432 3.648C10.432 5.888 11.84 6.976 12.736 7.552L14.656 5.76C15.36 6.144 15.488 6.912 15.488 7.616C15.488 10.688 12.928 12.992 10.752 14.464L11.904 16.128ZM1.472 16.128C5.12 13.76 8.576 10.048 8.576 5.312C8.576 2.432 7.104 0 4.032 0C1.408 0 0 1.856 0 3.648C0 5.888 1.408 6.976 2.304 7.552L4.224 5.76C4.928 6.144 5.056 6.912 5.056 7.616C5.056 10.688 2.496 12.992 0.32 14.464L1.472 16.128Z"
                                                  fill="#C4C4C44C"/>
                                        </svg>
                                    </span>
                                                                            <h3 class="cg_main_topic_title">Upadł rząd Francji. Macron w narożniku, kraj tonie w długach. „To strategia chaosu”</h3>
                                                                                                                <p class="cg_main_topic_lead">Lada dzień Emmanuel Macron powoła nowego premiera, ale co z tego, skoro w parlamencie między partiami nie ma żadnej zgody na to, jak problem rozwiązać.</p>
                                                                                                                <div class="cg_author">
                                                                                            <picture class="defer-image cg_main_topic_author_image cg_author_map" data-webp-version="true" ><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/33/4a/334a3c1f-a86b-4df0-a321-a9004846839a_f210x210" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/33/4a/334a3c1f-a86b-4df0-a321-a9004846839a_f210x210" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/33/4a/334a3c1f-a86b-4df0-a321-a9004846839a_f210x210" alt="Marek Ostrowski"  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                            
                                                                                        <span>Marek Ostrowski</span>
                                        </div>
                                                                                                            <div class="cm_article_data">
                                                                                                                                                                            <div class="cm_author">
                                                                                                            <picture class="defer-image cg_main_topic_author_image cg_author_map" data-webp-version="true" ><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/33/4a/334a3c1f-a86b-4df0-a321-a9004846839a_f210x210" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/33/4a/334a3c1f-a86b-4df0-a321-a9004846839a_f210x210" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/33/4a/334a3c1f-a86b-4df0-a321-a9004846839a_f210x210" alt="Marek Ostrowski"  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                                                                                                                                        </div>
                                                                                        <div class="cm_data_inside">
                                                <div class="cm_data_inside_wrap">
                                                                                                            <span>Marek Ostrowski</span>
                                                                                                                                                            <div class="cm_main_topic_readingtime">
                                                                                                                    2 MIN
                                                                                                            </div>
                                                </div>
                                                <div class="cm_toggle_favourite" articleId="2314095"></div>
                                            </div>
                                                                            </div>
                                </a>
                            </div>
                        </article>
                                            <article class="cg_main_topic_article
                                                             cg_main_topic_article_opinion                                                             "
                        >
                            <div class="cg_main_topic_more_about">Czytaj także:</div>

                                                            <a class="cg_article_link_img" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/nauka/2313755,1,to-sie-juz-dzieje-kto-naprawde-traci-prace-przez-sztuczna-inteligencje-sa-pierwsze-badania.read" data-swipe-article-id="2313755">
                                                        
                                                                        <div class="defer-image cg_main_topic_main_img">
                                                                                    <img class="mobile-source" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/51/2f/512f69ed-c885-4c21-8c7d-a0e753aeb816_f600x450" alt="przy komputerze" loading="lazy" />
                                                                                                                            <img class="desktop-source" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/51/2f/512f69ed-c885-4c21-8c7d-a0e753aeb816_f600x450" alt="przy komputerze" loading="lazy" />
                                                                            </div>
                                                            </a>

                            <div class="cg_main_topic_description">
                                <a class="cg_article_link" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/nauka/2313755,1,to-sie-juz-dzieje-kto-naprawde-traci-prace-przez-sztuczna-inteligencje-sa-pierwsze-badania.read">
                                                                            <div class="cg_category">
                                            To się już dzieje
                                            <span class="cg_category_border"></span>
                                        </div>
                                                                        <span class="cg_quote">
                                        <svg width="20" height="17" viewBox="0 0 20 17" fill="none"
                                             xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
                                            <path d="M11.904 16.128C15.552 13.76 19.008 10.048 19.008 5.312C19.008 2.432 17.536 0 14.464 0C11.84 0 10.432 1.856 10.432 3.648C10.432 5.888 11.84 6.976 12.736 7.552L14.656 5.76C15.36 6.144 15.488 6.912 15.488 7.616C15.488 10.688 12.928 12.992 10.752 14.464L11.904 16.128ZM1.472 16.128C5.12 13.76 8.576 10.048 8.576 5.312C8.576 2.432 7.104 0 4.032 0C1.408 0 0 1.856 0 3.648C0 5.888 1.408 6.976 2.304 7.552L4.224 5.76C4.928 6.144 5.056 6.912 5.056 7.616C5.056 10.688 2.496 12.992 0.32 14.464L1.472 16.128Z"
                                                  fill="#C4C4C44C"/>
                                        </svg>
                                    </span>
                                                                            <h3 class="cg_main_topic_title">Kto naprawdę traci pracę przez sztuczną inteligencję? Są pierwsze badania</h3>
                                                                                                                <p class="cg_main_topic_lead">Najnowsza analiza naukowców z Uniwersytetu Stanforda, oparta na danych milionów osób z USA, wyraźnie wskazuje, że AI najbardziej uderza w ludzi młodych.</p>
                                                                                                                <div class="cg_author">
                                                                                            <picture class="defer-image cg_main_topic_author_image cg_author_map" data-webp-version="true" ><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/0a/3a/0a3ac59c-581e-43fe-a4c0-c6e4396a3369_f210x210" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/0a/3a/0a3ac59c-581e-43fe-a4c0-c6e4396a3369_f210x210" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/0a/3a/0a3ac59c-581e-43fe-a4c0-c6e4396a3369_f210x210" alt="Marcin Rotkiewicz"  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                            
                                                                                        <span>Marcin Rotkiewicz</span>
                                        </div>
                                                                                                            <div class="cm_article_data">
                                                                                                                                                                            <div class="cm_author">
                                                                                                            <picture class="defer-image cg_main_topic_author_image cg_author_map" data-webp-version="true" ><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/0a/3a/0a3ac59c-581e-43fe-a4c0-c6e4396a3369_f210x210" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/0a/3a/0a3ac59c-581e-43fe-a4c0-c6e4396a3369_f210x210" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/0a/3a/0a3ac59c-581e-43fe-a4c0-c6e4396a3369_f210x210" alt="Marcin Rotkiewicz"  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                                                                                                                                        </div>
                                                                                        <div class="cm_data_inside">
                                                <div class="cm_data_inside_wrap">
                                                                                                            <span>Marcin Rotkiewicz</span>
                                                                                                                                                            <div class="cm_main_topic_readingtime">
                                                                                                                    4 MIN
                                                                                                            </div>
                                                </div>
                                                <div class="cm_toggle_favourite" articleId="2313755"></div>
                                            </div>
                                                                            </div>
                                </a>
                            </div>
                        </article>
                                    </div>
            </div>
                    <div class="cg_main_topic_c_column">
                <div class="cg_main_topic_articles">
                                                                <article class="cg_main_topic_article
                                                                                                                        "
                        >
                            <div class="cg_main_topic_more_about">Czytaj także:</div>

                                                            <a class="cg_article_link_img" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2314069,1,1293-dzien-wojny-rosji-konczy-sie-czas-gromadzi-potezne-sily-szykuje-atak-na-kijow.read" data-swipe-article-id="2314069">
                                                        
                                                                        <div class="defer-image cg_main_topic_main_img">
                                                                                    <img class="mobile-source" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/6a/7e/6a7eeced-6bc4-48d9-9955-9c428a0ce5f3_f600x450" alt="Dym nad budynkiem rządowym w Kijowie po zmasowanym ataku rosyjskim na miasto, 7 września 2025 r." loading="lazy" />
                                                                                                                            <img class="desktop-source" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/6a/7e/6a7eeced-6bc4-48d9-9955-9c428a0ce5f3_f600x450" alt="Dym nad budynkiem rządowym w Kijowie po zmasowanym ataku rosyjskim na miasto, 7 września 2025 r." loading="lazy" />
                                                                            </div>
                                                            </a>

                            <div class="cg_main_topic_description">
                                <a class="cg_article_link" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2314069,1,1293-dzien-wojny-rosji-konczy-sie-czas-gromadzi-potezne-sily-szykuje-atak-na-kijow.read">
                                                                            <div class="cg_category">
                                            1293. dzień wojny
                                            <span class="cg_category_border"></span>
                                        </div>
                                                                        <span class="cg_quote">
                                        <svg width="20" height="17" viewBox="0 0 20 17" fill="none"
                                             xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
                                            <path d="M11.904 16.128C15.552 13.76 19.008 10.048 19.008 5.312C19.008 2.432 17.536 0 14.464 0C11.84 0 10.432 1.856 10.432 3.648C10.432 5.888 11.84 6.976 12.736 7.552L14.656 5.76C15.36 6.144 15.488 6.912 15.488 7.616C15.488 10.688 12.928 12.992 10.752 14.464L11.904 16.128ZM1.472 16.128C5.12 13.76 8.576 10.048 8.576 5.312C8.576 2.432 7.104 0 4.032 0C1.408 0 0 1.856 0 3.648C0 5.888 1.408 6.976 2.304 7.552L4.224 5.76C4.928 6.144 5.056 6.912 5.056 7.616C5.056 10.688 2.496 12.992 0.32 14.464L1.472 16.128Z"
                                                  fill="#C4C4C44C"/>
                                        </svg>
                                    </span>
                                                                            <h3 class="cg_main_topic_title">Rosji kończy się czas, gromadzi potężne siły. Szykuje atak na Kijów?</h3>
                                                                                                                <p class="cg_main_topic_lead">Czas zaczął działać na niekorzyść Rosjan i najwyższa już pora, by Moskwa podjęła konieczne decyzje. Jak bardzo będą radykalne? W których miejscach zaatakuje tym razem?</p>
                                                                                                                <div class="cg_author">
                                            
                                                                                        <span>Michał Fiszer, współpr. Jacek Fiszer</span>
                                        </div>
                                                                                                            <div class="cm_article_data">
                                                                                                                                                                        <div class="cm_data_inside">
                                                <div class="cm_data_inside_wrap">
                                                                                                            <span>Michał Fiszer, współpr. Jacek Fiszer</span>
                                                                                                                                                            <div class="cm_main_topic_readingtime">
                                                                                                                    7 MIN
                                                                                                            </div>
                                                </div>
                                                <div class="cm_toggle_favourite" articleId="2314069"></div>
                                            </div>
                                                                            </div>
                                </a>
                            </div>
                        </article>
                                            <article class="cg_main_topic_article
                                                                                                                        "
                        >
                            <div class="cg_main_topic_more_about">Czytaj także:</div>

                                                            <a class="cg_article_link_img" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2312935,1,podroze-z-polityka-uzbekistan-bez-owijania-w-bawelne-w-tle-trwa-wielka-gra-geopolityczna.read" data-swipe-article-id="2312935">
                                                        
                                                                        <div class="defer-image cg_main_topic_main_img">
                                                                                    <img class="mobile-source" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/97/d5/97d5ed4d-8f7c-44ae-b4d9-19193d2e5684_f600x450" alt="Uzbekistan" loading="lazy" />
                                                                                                                    </div>
                                                            </a>

                            <div class="cg_main_topic_description">
                                <a class="cg_article_link" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2312935,1,podroze-z-polityka-uzbekistan-bez-owijania-w-bawelne-w-tle-trwa-wielka-gra-geopolityczna.read">
                                                                            <div class="cg_category">
                                            Podróże z „Polityką”
                                            <span class="cg_category_border"></span>
                                        </div>
                                                                        <span class="cg_quote">
                                        <svg width="20" height="17" viewBox="0 0 20 17" fill="none"
                                             xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
                                            <path d="M11.904 16.128C15.552 13.76 19.008 10.048 19.008 5.312C19.008 2.432 17.536 0 14.464 0C11.84 0 10.432 1.856 10.432 3.648C10.432 5.888 11.84 6.976 12.736 7.552L14.656 5.76C15.36 6.144 15.488 6.912 15.488 7.616C15.488 10.688 12.928 12.992 10.752 14.464L11.904 16.128ZM1.472 16.128C5.12 13.76 8.576 10.048 8.576 5.312C8.576 2.432 7.104 0 4.032 0C1.408 0 0 1.856 0 3.648C0 5.888 1.408 6.976 2.304 7.552L4.224 5.76C4.928 6.144 5.056 6.912 5.056 7.616C5.056 10.688 2.496 12.992 0.32 14.464L1.472 16.128Z"
                                                  fill="#C4C4C44C"/>
                                        </svg>
                                    </span>
                                                                            <h3 class="cg_main_topic_title">Uzbekistan bez owijania w bawełnę. W tle trwa wielka gra geopolityczna</h3>
                                                                                                                <p class="cg_main_topic_lead">Oczarowani uzbeckimi atrakcjami turyści mogą się nie zorientować, że podróżują po kraju, w którym obywatele nie mogą swobodnie wypowiadać swoich opinii, nie ma partii opozycyjnych, a media są pod kontrolą reżimu.</p>
                                                                                                                <div class="cg_author">
                                            
                                                                                        <span>Agnieszka Lichnerowicz</span>
                                        </div>
                                                                                                            <div class="cm_article_data">
                                                                                                                                                                        <div class="cm_data_inside">
                                                <div class="cm_data_inside_wrap">
                                                                                                            <span>Agnieszka Lichnerowicz</span>
                                                                                                                                                            <div class="cm_main_topic_readingtime">
                                                                                                                    10 MIN
                                                                                                            </div>
                                                </div>
                                                <div class="cm_toggle_favourite" articleId="2312935"></div>
                                            </div>
                                                                            </div>
                                </a>
                            </div>
                        </article>
                                            <article class="cg_main_topic_article
                                                                                                                        "
                        >
                            <div class="cg_main_topic_more_about">Czytaj także:</div>

                                                            <a class="cg_article_link_img" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kultura/2312941,1,ari-aster-dla-polityki-szybko-sieprzyzwyczajamy-do-zycia-w-zaburzonej-rzeczywistosci.read" data-swipe-article-id="2312941">
                                                        
                                                                        <div class="defer-image cg_main_topic_main_img">
                                                                                    <img class="mobile-source" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/52/5e/525e7d10-87e1-4940-8ee6-d8f027b48849_f600x450" alt="Film Eddington" loading="lazy" />
                                                                                                                    </div>
                                                            </a>

                            <div class="cg_main_topic_description">
                                <a class="cg_article_link" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kultura/2312941,1,ari-aster-dla-polityki-szybko-sieprzyzwyczajamy-do-zycia-w-zaburzonej-rzeczywistosci.read">
                                                                            <div class="cg_category">
                                            Kultura
                                            <span class="cg_category_border"></span>
                                        </div>
                                                                        <span class="cg_quote">
                                        <svg width="20" height="17" viewBox="0 0 20 17" fill="none"
                                             xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
                                            <path d="M11.904 16.128C15.552 13.76 19.008 10.048 19.008 5.312C19.008 2.432 17.536 0 14.464 0C11.84 0 10.432 1.856 10.432 3.648C10.432 5.888 11.84 6.976 12.736 7.552L14.656 5.76C15.36 6.144 15.488 6.912 15.488 7.616C15.488 10.688 12.928 12.992 10.752 14.464L11.904 16.128ZM1.472 16.128C5.12 13.76 8.576 10.048 8.576 5.312C8.576 2.432 7.104 0 4.032 0C1.408 0 0 1.856 0 3.648C0 5.888 1.408 6.976 2.304 7.552L4.224 5.76C4.928 6.144 5.056 6.912 5.056 7.616C5.056 10.688 2.496 12.992 0.32 14.464L1.472 16.128Z"
                                                  fill="#C4C4C44C"/>
                                        </svg>
                                    </span>
                                                                            <h3 class="cg_main_topic_title">Ari Aster dla „Polityki”: Szybko się przyzwyczajamy do życia w zaburzonej rzeczywistości</h3>
                                                                                                                <p class="cg_main_topic_lead">Religia nie umarła, tylko rozproszyła się na drobne, chaotyczne systemy wiary: w marki, influencerów, rytuały wellness, teorie spiskowe – mówi amerykański reżyser Ari Aster, twórca filmu „Eddington”.</p>
                                                                                                                <div class="cg_author">
                                            
                                                                                        <span>Janusz Wróblewski</span>
                                        </div>
                                                                                                            <div class="cm_article_data">
                                                                                                                                                                        <div class="cm_data_inside">
                                                <div class="cm_data_inside_wrap">
                                                                                                            <span>Janusz Wróblewski</span>
                                                                                                                                                            <div class="cm_main_topic_readingtime">
                                                                                                                    11 MIN
                                                                                                            </div>
                                                </div>
                                                <div class="cm_toggle_favourite" articleId="2312941"></div>
                                            </div>
                                                                            </div>
                                </a>
                            </div>
                        </article>
                                    </div>
            </div>
        
        <script>
            var CGPodcastIndexMultimedia = CGPodcastIndexMultimedia ? CGPodcastIndexMultimedia : [];
            CGPodcastIndexMultimedia = CGPodcastIndexMultimedia.concat([
                            ]);
        </script>

        <script>
            var CMAudioPlayerMultimedia = CGPodcastIndexMultimedia ? CGPodcastIndexMultimedia : [];
            CMAudioPlayerMultimedia = CMAudioPlayerMultimedia.concat([
                            ]);
        </script>

        <!-- end module cg-main-topic-new -->

    </section>

<!-- end module cg-main-topic -->


<!-- end module:CG News MT|CG_MAIN_TOPIC -->
<!-- end: main -->
    </div>

        <section class="cg_ad_outer">
            <div class="cg_sg_srodek_0">
                <div class="cg_ad_header ">Reklama</div>
                <div id="sg_srodek_0" class="cg_adslot w2g"><!-- /416883764/Polityka/sg_srodek_0 -->
<div id='/416883764/Polityka/sg_srodek_0' style=''>
  <script>
      googletag.cmd.push(function () {
          googletag.display('/416883764/Polityka/sg_srodek_0');
      });
</script>
</div><!-- end: sg_srodek_0 --></div>
            </div>
        </section>

    <div class="general-container">

        <script>
    (function() {
        var gptAdSlots = [];
        var adContainer = null;
        var adLoaded = false;
        var isHomePage = false;
        var importantTopicsElement = null;
        var intersectionObserver = null;
        var adRequested = false;
        var adSlotDefined = false;
        var tcfReady = false;
        var consentGiven = false;



        function checkIfHomePage() {
            var currentPath = window.location.pathname;
            var currentHost = window.location.hostname;

            return currentHost === 'www.polityka.pl' &&
                   (currentPath === '/' || currentPath === '/index' ||
                    currentPath === '/index.html');
        }

        function checkTCFStatus() {
            if (typeof __tcfapi === 'function') {
                __tcfapi('getTCData', 2, function(tcData, success) {
                    if (success && tcData) {
                        tcfReady = true;

                        if (!tcData.gdprApplies ||
                            (tcData.tcString && (tcData.eventStatus === 'tcloaded' || tcData.eventStatus === 'useractioncomplete'))) {

                            if (!consentGiven) {
                                consentGiven = true;
                                onConsentReady();
                            }
                        }
                    }
                });
            } else {
                setTimeout(checkTCFStatus, 100);
            }
        }

        function listenForTCFChanges() {
            if (typeof __tcfapi === 'function') {
                __tcfapi('addEventListener', 2, function(tcData, success) {
                    if (success && tcData && !consentGiven) {
                        var hasConsent = false;

                        if (!tcData.gdprApplies) {
                            hasConsent = true;
                        } else if (tcData.eventStatus === 'useractioncomplete' && tcData.tcString) {
                            hasConsent = true;
                        } else if (tcData.eventStatus === 'tcloaded' && tcData.tcString) {
                            hasConsent = true;
                        }

                        if (hasConsent) {
                            tcfReady = true;
                            consentGiven = true;
                            onConsentReady();
                        }
                    }
                });
            }
        }

        function onConsentReady() {
            if (!adSlotDefined) {
                initializeAdSlot();
            }

            if (isHomePage) {
                setupIntersectionObserver();
            } else {
                if (adContainer) {
                    adContainer.style.display = 'block';
                }
                requestAndDisplayAd();
            }
        }

                function setupIntersectionObserver() {
            if (!importantTopicsElement || intersectionObserver) {
                return;
            }

            var observerOptions = {
                root: null,
                rootMargin: '0px 0px 0px 0px',
                threshold: 0.1
            };

                        intersectionObserver = new IntersectionObserver(function(entries) {
                entries.forEach(function(entry) {
                    var rect = entry.boundingClientRect;
                    var viewportHeight = window.innerHeight;

                    var userIsAboveSection = rect.top > viewportHeight;
                    var userIsBelowSection = rect.bottom < 0;
                    var userIsAtSection = !userIsAboveSection && !userIsBelowSection;

                    if (entry.isIntersecting && entry.intersectionRatio >= 0.1 && consentGiven) {
                        if (adContainer && (!adContainer.style.display || adContainer.style.display === 'none')) {
                            adContainer.style.display = 'block';
                        }

                        if (!adRequested) {
                            requestAndDisplayAd();
                        }
                    } else if ((!entry.isIntersecting || entry.intersectionRatio < 0.1) && adContainer) {
                        if (userIsAboveSection && adContainer.style.display !== 'none') {
                            adContainer.style.display = 'none';
                        } else if (userIsAtSection) {
                            var sectionCenter = rect.top + (rect.height / 2);
                            var viewportCenter = viewportHeight / 2;
                            var userScrollingUp = sectionCenter > viewportCenter;

                            if (userScrollingUp && adContainer.style.display !== 'none') {
                                adContainer.style.display = 'none';
                            }
                        }
                    }
                });
            }, observerOptions);

            intersectionObserver.observe(importantTopicsElement);
        }

                function initializeAdSlot() {
            if (adSlotDefined) {
                return;
            }

            googletag.cmd.push(function() {
                var mapping_belka_sticky = googletag.sizeMapping()
                    .addSize([1024, 0], [[970, 90], [750, 100], [728, 90]])
                    .addSize([0, 0], [[320, 50], [320, 100], [360, 100], [360, 50]])
                    .build();

                gptAdSlots[0] = googletag.defineSlot('/416883764/Polityka/Nowa_belka_sticky',
                    [[970, 90], [750, 100], [728, 90], [320, 50], [320, 100], [360, 100], [360, 50]],
                    '/416883764/Polityka/Nowa_belka_sticky')
                    .defineSizeMapping(mapping_belka_sticky)
                    .setCollapseEmptyDiv(true, true)
                    .setTargeting('pos', ['belka_sticky'])
                    .addService(googletag.pubads());

                adSlotDefined = true;

                googletag.pubads().addEventListener('slotRenderEnded', function(event) {
                    if (event.slot === gptAdSlots[0]) {
                        handleAdRenderEnded(event);
                    }
                });

                googletag.pubads().addEventListener('slotOnload', function(event) {
                    if (event.slot === gptAdSlots[0]) {
                        adLoaded = true;
                    }
                });
            });
        }

                function requestAndDisplayAd() {
            if (!consentGiven) {
                return;
            }

            if (adRequested) {
                return;
            }

            adRequested = true;

            googletag.cmd.push(function() {
                googletag.display('/416883764/Polityka/Nowa_belka_sticky');
            });
        }

        googletag.cmd.push(function() {
            googletag.enableServices();
        });

        document.addEventListener('DOMContentLoaded', function() {
            if (CS.segments.indexOf('GC_REG_P2B_3') >= 0 || CS.segments.indexOf('GC_REG_P2B_2') >= 0 ) {
                document.body.classList.remove('ads_enabled');
                document.body.classList.add('ads_disabled');
                return;
            }
            adContainer = document.getElementById('belka_sticky-ad-container');

            if (adContainer) {
                adContainer.style.display = 'none';
            }

            isHomePage = checkIfHomePage();

            if (isHomePage) {
                importantTopicsElement = document.querySelector('.cg_important_topics');
            }

            listenForTCFChanges();

            setTimeout(function() {
                checkTCFStatus();
            }, 50);

            var checkCount = 0;
            var maxChecks = 20;
            var intervalId = setInterval(function() {
                checkCount++;
                if (consentGiven || checkCount >= maxChecks) {
                    clearInterval(intervalId);
                } else {
                    checkTCFStatus();
                }
            }, 500);
        });

        function handleAdRenderEnded(event) {
            if (!event.isEmpty) {
                adLoaded = true;

                if (isHomePage && importantTopicsElement && intersectionObserver) {
                    var rect = importantTopicsElement.getBoundingClientRect();
                    var viewportHeight = window.innerHeight;
                    var elementHeight = rect.height;

                    var userIsAboveSection = rect.top > viewportHeight;
                    var userIsBelowSection = rect.bottom < 0;
                    var userIsAtSection = !userIsAboveSection && !userIsBelowSection;

                    var visibleTop = Math.max(0, rect.top);
                    var visibleBottom = Math.min(viewportHeight, rect.bottom);
                    var visibleHeight = Math.max(0, visibleBottom - visibleTop);
                    var visibleRatio = elementHeight > 0 ? visibleHeight / elementHeight : 0;

                    if (visibleRatio < 0.1 && userIsAboveSection && adContainer) {
                        adContainer.style.display = 'none';
                    } else if (visibleRatio < 0.1 && userIsAtSection && adContainer) {
                        var sectionCenter = rect.top + (elementHeight / 2);
                        var viewportCenter = viewportHeight / 2;
                        var userScrollingUp = sectionCenter > viewportCenter;

                        if (userScrollingUp && adContainer.style.display !== 'none') {
                            adContainer.style.display = 'none';
                        }
                    }
                }
            } else {
                removeAdContainer();
            }
        }

        function removeAdContainer() {
            if (adContainer) {
                adContainer.remove();
                adContainer = null;

                if (intersectionObserver) {
                    intersectionObserver.disconnect();
                    intersectionObserver = null;
                }

                if (gptAdSlots[0]) {
                    googletag.cmd.push(function() {
                        googletag.destroySlots([gptAdSlots[0]]);
                    });
                }
            }
        }

        document.addEventListener('DOMContentLoaded', function() {
            setTimeout(function() {
                var closeButton = document.getElementById('belka_sticky-ad-close');
                if (closeButton) {
                    closeButton.addEventListener('click', function() {
                        removeAdContainer();
                    });
                }
            }, 100);
        });

        if (typeof googletag !== 'undefined' && googletag.pubads) {
            googletag.cmd.push(function() {
                googletag.pubads().addEventListener('slotRequested', function(event) {
                    if (event.slot === gptAdSlots[0]) {
                        var containerExists = !!document.getElementById('belka_sticky-ad-container');

                        if (!containerExists || !adRequested || !consentGiven) {
                            event.preventDefault();
                        }
                    }
                });
            });
        }
    })();
</script>

    <div id="belka_sticky-ad-container" style="display: none; position: fixed; bottom: 0; left: 0; right: 0; margin: 0 auto; width: 100%; max-width: 970px; z-index: 2147483647; background: transparent; text-align: center;">
        <div style="position: relative; display: inline-block; width: 100%; max-width: 970px;">
            <div id="AdText" style="width: 970px; text-align: left; font-family:'abril-titling'; font-size: 14px; line-height: 25px; background-color: #FAFAFA; box-shadow: rgba(17, 58, 102, 0.05) 0px 0px 1px 1px;">REKLAMA</div>
            <div id='/416883764/Polityka/Nowa_belka_sticky' style='width: 100%; min-width: 320px; min-height: 90px; background-color: #FAFAFA; box-shadow: rgba(17, 58, 102, 0.05) 0px 0px 1px 1px;'>
                <script>
                </script>
            </div>
            <div id="belka_sticky-ad-close" style="position: absolute; top: -25px; right: 0; box-shadow: rgba(17, 58, 102, 0.3) 1px 0px 3px 1px; width: 70px; height: 25px; background-color: #FAFAFA; border-top-left-radius: 10px; border-top-right-radius: 10px; text-align: center; cursor: pointer; font-family:'abril-titling'; font-size: 14px; line-height: 25px;">
                ZAMKNIJ
            </div>
        </div>
    </div><!-- end: belka_sticky -->

        <section class="cg_middle-subcolumns">
            <div class="cg_middle-left">
                <!-- start module:WAŻNE TEMATY|CG_IMPORTANT_TOPICS -->
<section class="cg_important_topics   "
     data-rendered-module-id="10380" 
>
    <div class="cg_important_topics_articles_wrap">
                                <h2>Ważne tematy</h2>
                            <ul class="cg_important_topics_articles">
                            <li class=" cm_show_for_mobile_app ">
                    <article class="cg_important_topics_article  ">
                                                <a class="cg_important_topics_link" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2314039,1,zamach-w-jerozolimie-gaza-w-gruzach-czy-izrael-otworzy-kolejny-front-skutki-bylyby-oplakane.read"  data-swipe-article-id="2314039">
                        
                        <div class="cg_important_topics_img">
                                                                                                                            <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/08/db/08db986a-3eab-476d-a336-f70b8cf95ca7_f600x450" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/08/db/08db986a-3eab-476d-a336-f70b8cf95ca7_f600x450" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/08/db/08db986a-3eab-476d-a336-f70b8cf95ca7_f600x450" alt="Premier Beniamin Netanjahu i minister Itamar Ben-Gwir, 8 września 2025 r."  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                                    </div>
                        <div class="cg_important_topics_description">
                                                            <div class="cg_category">
                                    Skutki byłyby opłakane
                                </div>
                                                                                        <h3>
                                    Zamach w Jerozolimie, Gaza w gruzach. Czy Izrael otworzy kolejny front?
                                </h3>
                                                                                        <p>
                                    Beniamin Netanjahu od lat przekonuje Izraelczyków, że tylko on jest w stanie zapewnić im bezpieczeństwo. Jak długo będą mu wierzyć? Zamach w Jerozolimie i rozszerzenie operacji w Gazie zadają kłam narracji o niezawodnym „Panu Bezpieczeństwo”.
                                </p>
                                                        <div class="cg_important_topics_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Agnieszka Zagner
                                    </div>
                                
                                <div class="cg_date">
                                                                            8 września 2025
                                                                    </div>
                                                                    <div class="cm_articles_first_large_fav cm_toggle_favourite" articleId="2314039"></div>
                                                            </div>
                                                    </div>
                    </a>
                    </article>
                </li>
                            <li class=" cm_show_for_mobile_app ">
                    <article class="cg_important_topics_article  cg_important_topics_article_audio  ">
                                                <a class="cg_important_topics_link" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2312933,1,wielka-afera-z-kryptowalutami-juz-za-miesiac-38-letni-slusarz-z-brzeclawia-wywroci-czeski-rzad.read"  data-swipe-article-id="2312933">
                        
                        <div class="cg_important_topics_img">
                                                                                            <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/f9/a4/f9a4b1fc-1a2f-4bb4-8843-d17541995c75_f600x450" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/f9/a4/f9a4b1fc-1a2f-4bb4-8843-d17541995c75_f600x450" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/f9/a4/f9a4b1fc-1a2f-4bb4-8843-d17541995c75_f600x450" alt="Afera z kryptowalutami, ujawniona przez niezależny praski „Deník N”, spadła politykom opozycji jak manna z nieba."  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                                    </div>
                        <div class="cg_important_topics_description">
                                                            <div class="cg_category">
                                    Kryptowaluty
                                </div>
                                                                                        <h3>
                                    Wielka afera w Czechach. Już za miesiąc 38-letni ślusarz z Brzeclawia wywróci rząd?
                                </h3>
                                                                                        <p>
                                    Gigantyczna afera z kryptowalutami w tle praktycznie przesądziła o porażce koalicji rządzącej w wyborach, do których Czesi pójdą za miesiąc.
                                </p>
                                                        <div class="cg_important_topics_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Aleksander Kaczorowski
                                    </div>
                                
                                <div class="cg_date">
                                                                            6 września 2025
                                                                    </div>
                                                                    <div class="cm_articles_first_large_fav cm_toggle_favourite" articleId="2312933"></div>
                                                            </div>
                                                    </div>
                    </a>
                    </article>
                </li>
                            <li class=" cm_show_for_mobile_app ">
                    <article class="cg_important_topics_article  ">
                                                <a class="cg_important_topics_link" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kultura/2313089,1,muzeum-bitwy-warszawskiej-1920-cudu-nie-ma-rodzilo-sie-w-bolach-jest-male-ale-napuszone.read"  data-swipe-article-id="2313089">
                        
                        <div class="cg_important_topics_img">
                                                                                            <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c3/3e/c33e912e-3d66-41e5-9069-c4bd8037d844_f600x450" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c3/3e/c33e912e-3d66-41e5-9069-c4bd8037d844_f600x450" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c3/3e/c33e912e-3d66-41e5-9069-c4bd8037d844_f600x450" alt="Muzeum stanęło w miejscu dawnej bitwy, czyli... pośrodku niczego."  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                                    </div>
                        <div class="cg_important_topics_description">
                                                            <div class="cg_category">
                                    Kultura
                                </div>
                                                                                        <h3>
                                    Muzeum Bitwy Warszawskiej 1920. Cudu nie ma. Rodziło się w bólach, jest małe, ale napuszone
                                </h3>
                                                                                        <p>
                                    W wizji PiS było miejsce na łuk triumfalny, monumentalny pomnik oraz muzeum. Wszystkie sławiące zwycięstwo nad bolszewikami. Właśnie udało się zrealizować ostatni z pomysłów, choć poślizg jest duży, a efekt… taki sobie.
                                </p>
                                                        <div class="cg_important_topics_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Piotr Sarzyński
                                    </div>
                                
                                <div class="cg_date">
                                                                            8 września 2025
                                                                    </div>
                                                                    <div class="cm_articles_first_large_fav cm_toggle_favourite" articleId="2313089"></div>
                                                            </div>
                                                    </div>
                    </a>
                    </article>
                </li>
                            <li class=" cm_show_for_mobile_app ">
                    <article class="cg_important_topics_article  ">
                                                <a class="cg_important_topics_link" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/spoleczenstwo/2312929,1,pacjent-zabil-matke-lekarze-nie-przewidzieli-psychiatria-sadowa-jest-jak-tykajaca-bomba.read"  data-swipe-article-id="2312929">
                        
                        <div class="cg_important_topics_img">
                                                                                            <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c5/8b/c58b55cb-ac25-4d7f-822c-efa5f8debb0e_f600x450" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c5/8b/c58b55cb-ac25-4d7f-822c-efa5f8debb0e_f600x450" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c5/8b/c58b55cb-ac25-4d7f-822c-efa5f8debb0e_f600x450" alt="Konieczne są zmiany w kodeksie karnym. Takie by można było szybciej przekształcić wolnościowy środek zabezpieczający w izolacyjny, gdy stan pacjenta się pogarsza."  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                                    </div>
                        <div class="cg_important_topics_description">
                                                            <div class="cg_category">
                                    Pozory nadzoru
                                </div>
                                                                                        <h3>
                                    Pacjent zabił matkę. Lekarze nie przewidzieli? Psychiatria sądowa jest jak tykająca bomba
                                </h3>
                                                                                        <p>
                                    Ucieczki niebezpiecznych pacjentów, ciągły brak miejsc w szpitalach, opieszałe procedury – polska psychiatria sądowa jest jak tykająca bomba.
                                </p>
                                                        <div class="cg_important_topics_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Paweł Walewski
                                    </div>
                                
                                <div class="cg_date">
                                                                            8 września 2025
                                                                    </div>
                                                                    <div class="cm_articles_first_large_fav cm_toggle_favourite" articleId="2312929"></div>
                                                            </div>
                                                    </div>
                    </a>
                    </article>
                </li>
                            <li class=" cm_show_for_mobile_app ">
                    <article class="cg_important_topics_article  ">
                                                <a class="cg_important_topics_link" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kraj/2314037,1,zbroimy-sie-na-potege-stac-nas-plany-sa-ambitne-ceny-tez-budzet-juz-zaczyna-trzeszczec.read"  data-swipe-article-id="2314037">
                        
                        <div class="cg_important_topics_img">
                                                                                            <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/fc/09/fc09ab8f-5872-4194-8f16-68f27a4805a6_f600x450" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/fc/09/fc09ab8f-5872-4194-8f16-68f27a4805a6_f600x450" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/fc/09/fc09ab8f-5872-4194-8f16-68f27a4805a6_f600x450" alt="Za hasłem „najsilniejszej armii w Europie” idą ambicje i plany, ale i konkretne ceny. Na zdjęciu: haubica samobieżna Krab"  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                                    </div>
                        <div class="cg_important_topics_description">
                                                            <div class="cg_category">
                                    Stać nas?
                                </div>
                                                                                        <h3>
                                    Zbroimy się na potęgę. Plany są ambitne, ceny też. Budżet już zaczyna trzeszczeć
                                </h3>
                                                                                        <p>
                                    Nad olbrzymimi targami zbrojeniowymi MSPO w Kielcach unosił się złowróżbny cień. Biznes liczyć umie i wyliczył, że przed końcem dekady Polska może zbliżyć się do kresu możliwości finansowania ambitnych planów rozbudowy armii i zakupów uzbrojenia.
                                </p>
                                                        <div class="cg_important_topics_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Marek Świerczyński, Polityka Insight
                                    </div>
                                
                                <div class="cg_date">
                                                                            8 września 2025
                                                                    </div>
                                                                    <div class="cm_articles_first_large_fav cm_toggle_favourite" articleId="2314037"></div>
                                                            </div>
                                                    </div>
                    </a>
                    </article>
                </li>
                            <li class="">
                    <article class="cg_important_topics_article  cg_important_topics_article_audio  ">
                                                <a class="cg_important_topics_link" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kultura/2313091,1,konkurs-chopinowski-bedzie-uczciwie-bywa-absurdalnie-walka-zapowiada-sie-ostra.read" >
                        
                        <div class="cg_important_topics_img">
                                                                                            <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/13/91/13910bb3-39e2-4c93-8664-f47a4d2dd03f_f600x450" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/13/91/13910bb3-39e2-4c93-8664-f47a4d2dd03f_f600x450" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/13/91/13910bb3-39e2-4c93-8664-f47a4d2dd03f_f600x450" alt="Wielu niespodzianek możemy się spodziewać po najmłodszych pianistach, także po 21-letnim Mateuszu Dubielu."  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                                    </div>
                        <div class="cg_important_topics_description">
                                                            <div class="cg_category">
                                    Ustawianie fortepianów
                                </div>
                                                                                        <h3>
                                    Konkurs Chopinowski: będzie uczciwie? Bywa absurdalnie. Walka zapowiada się ostra
                                </h3>
                                                                                        <p>
                                    Już za miesiąc 84 młodych pianistów z całego świata rozpocznie zmagania na 19. Konkursie Chopinowskim. 
                                </p>
                                                        <div class="cg_important_topics_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Dorota Szwarcman
                                    </div>
                                
                                <div class="cg_date">
                                                                            7 września 2025
                                                                    </div>
                                                                    <div class="cm_articles_first_large_fav cm_toggle_favourite" articleId="2313091"></div>
                                                            </div>
                                                    </div>
                    </a>
                    </article>
                </li>
                            <li class="">
                    <article class="cg_important_topics_article  cg_important_topics_article_audio  ">
                                                <a class="cg_important_topics_link" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/historia/2313087,1,skad-sie-wzial-celibat-i-co-kosciol-myslal-o-seksie-cielesnosc-nie-zawsze-byla-grzechem.read" >
                        
                        <div class="cg_important_topics_img">
                                                                                            <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/36/60/3660416b-427c-4307-80b6-a0bb81fb6314_f600x450" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/36/60/3660416b-427c-4307-80b6-a0bb81fb6314_f600x450" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/36/60/3660416b-427c-4307-80b6-a0bb81fb6314_f600x450" alt="Rycina ukazująca upadek kleru z manuskryptu „Biblii moralizującej” z 1200 r. zwanego Codex Vindobonensis 2554."  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                                    </div>
                        <div class="cg_important_topics_description">
                                                            <div class="cg_category">
                                    Grzeszne przyjemności
                                </div>
                                                                                        <h3>
                                    Skąd się wziął celibat i co Kościół myślał o seksie. Cielesność nie zawsze była grzechem
                                </h3>
                                                                                        <p>
                                    O tym, skąd się wziął celibat w Kościele katolickim i dlaczego reforma gregoriańska miała kłopoty z homoseksualizmem wśród duchowieństwa opowiada prof. Krzysztof Skwierczyński.
                                </p>
                                                        <div class="cg_important_topics_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Agnieszka Krzemińska
                                    </div>
                                
                                <div class="cg_date">
                                                                            7 września 2025
                                                                    </div>
                                                                    <div class="cm_articles_first_large_fav cm_toggle_favourite" articleId="2313087"></div>
                                                            </div>
                                                    </div>
                    </a>
                    </article>
                </li>
                            <li class="">
                    <article class="cg_important_topics_article  ">
                                                <a class="cg_important_topics_link" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/rynek/2313881,1,polska-w-grupie-g20-ambicje-mamy-ale-nie-ma-sie-co-cieszyc-na-zapas.read" >
                        
                        <div class="cg_important_topics_img">
                                                                                            <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/8a/5d/8a5d35bf-0461-49a4-894e-f081ce3c4181_f600x450" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/8a/5d/8a5d35bf-0461-49a4-894e-f081ce3c4181_f600x450" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/8a/5d/8a5d35bf-0461-49a4-894e-f081ce3c4181_f600x450" alt="Prezydent Donald Trump z sekretarzem skarbu USA Scottem Bessentem i burmistrzem Miami Francisem Suarezem podczas ogłoszenia planów organizacji szczytu G20 w 2026 r. w Miami na Florydzie. 5 rzewśnia 2025 r."  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                                    </div>
                        <div class="cg_important_topics_description">
                                                            <div class="cg_category">
                                    Forum dyskusyjne
                                </div>
                                                                                        <h3>
                                    Polska w grupie G20? Ambicje mamy, ale nie ma się co cieszyć na zapas
                                </h3>
                                                                                        <p>
                                    Eksperci raczej wątpią, by należące do niego państwa zgodziły się na dołączenie Polski do swego grona. Cóż, przekonamy się za pół roku.
                                </p>
                                                        <div class="cg_important_topics_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Adam Grzeszak
                                    </div>
                                
                                <div class="cg_date">
                                                                            6 września 2025
                                                                    </div>
                                                                    <div class="cm_articles_first_large_fav cm_toggle_favourite" articleId="2313881"></div>
                                                            </div>
                                                    </div>
                    </a>
                    </article>
                </li>
                    </ul>
    </div>
    <div class="google_ads">

    </div>
</section>


<script>
    var CGPodcastIndexMultimedia = CGPodcastIndexMultimedia ? CGPodcastIndexMultimedia : [];
    CGPodcastIndexMultimedia = CGPodcastIndexMultimedia.concat([
            ]);

    
</script>

<!-- end module:WAŻNE TEMATY|CG_IMPORTANT_TOPICS -->
<!-- end: middleleft -->
            </div>
            <div class="cg_middle-right">
                <div class="cg_ad_outer cg_sg_half sticky-container">
                    <div class="sticky">
                        <div class="cg_ad_header">Reklama</div>
                        <div id="sg_half" class="cg_adslot w2g"><!-- /416883764/Polityka/sg_half -->
<div id='/416883764/Polityka/sg_half' style='min-width: 160px; min-height: 250px;'>
  <script>
    googletag.cmd.push(function() { googletag.display('/416883764/Polityka/sg_half'); });
  </script>
</div><!-- end: sg_half --></div>
                    </div>
                </div>
                <!-- start module:cg_module_special_hp_banner|UNIVERSAL_MODULE -->
<section class="cg_special_hp_banner view_promotion" creative_name="BanerValueProp" creative_slot="banner" promotion_name="Regular">
    <a href="https://zasoby.polityka.pl/polityka.pl/cg/">
        <img class="cg_special_hp_banner_logo" src="https://zasoby.polityka.pl/polityka.pl/mails/img/polityka-logo-b.png" alt="" width="118"/>
    </a>
    <a href="https://www.polityka.pl/wydaniaspecjalne" class="cg_special_hp_banner_wrapper">
        <h3 class="cg_special_hp_banner_claim1">
            Kryminały
        </h3>
        <p class="cg_special_hp_banner_series_title">CYFROWE WYDANIE SPECJALNE</p>
        <div class="cg_special_hp_banner_img">
            <img src="https://www.polityka.pl/multimedia/_resource/res/20435700/cust/600x?t=1755775401154" alt="okładka wydania specjalnego" loading="lazy" width="300" height="312" />
        </div>
        <div class="cg_special_hp_banner_content">
            <p class="cg_special_hp_banner_claim2">
                Najciekawsze zbrodnie, najlepsi autorzy
            </p>
        </div>
    </a>
</section>

<!-- end module:cg_module_special_hp_banner|UNIVERSAL_MODULE -->
<!-- end: middleright -->
            </div>
        </section>

         <section class="cg_ad_outer">
            <div class="cg_sg_srodek_1">
                <div class="cg_ad_header ">Reklama</div>
                <div id="sg_srodek_1" class="cg_adslot w2g"><!-- /416883764/Polityka/sg_srodek_1 -->
<div id='/416883764/Polityka/sg_srodek_1' style='min-width: 300px; min-height: 90px;'>
  <script>
      if (Layout.mobile) {
        googletag.cmd.push(function() { googletag.display('/416883764/Polityka/sg_srodek_1'); });
      }
  </script>
</div><!-- end: sg_srodek_1 --></div>
            </div>
        </section>

        <!-- start module:CG Pomocnik Historyczny|CG_SELECTED_ARTICLES_FROM_LATEST_ISSUE --><section class="cg_selected_articles_from_latest_issue "  data-rendered-module-id="10540"  data-rendered-module-id="10540"></section>
<script>
    var cg_selected_articles_from_latest_issue = cg_selected_articles_from_latest_issue || {};
    cg_selected_articles_from_latest_issue[10540] = {};

    cg_selected_articles_from_latest_issue[10540].articles = [
                    {
                id: 2303373,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Hiszpania wiecznie rozdarta',
                lead: 'Nieprzystaj\u0105ce do siebie elementy, sprzeczno\u015Bci, spory wewn\u0119trzne. Czy mo\u017Cna m\u00F3wi\u0107 o dziejach jednej Hiszpanii?',
                author: 'Pawe\u0142 Szadkowski',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '7f\/55\/7f55da82-507a-45d5-82d7-a90b65de338f',
                articleAlt: 'Alegoria narodzin Hiszpanii: Kr\u00F3lowa Katolicka Izabela Kastylijska otrzymuje klucze do Grenady od ostatnich Maur\u00F3w; fresk w ambasadzie Hiszpanii w Rzymie, 1879-82 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303373,1,hiszpania-wiecznie-rozdarta.read'
            },
                    {
                id: 2303375,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Pierwsi mieszka\u0144cy P\u00F3\u0142wyspu Iberyjskiego',
                lead: 'Pierwsze rozdzia\u0142y historii: Iberowie i Celtowie, Fenicjanie i Grecy, prowincje Rzymu, Kr\u00F3lestwo Wizygot\u00F3w.',
                author: 'Andrzej Wypustek',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '76\/6b\/766bd486-4ed3-4b81-aba9-22391232e137',
                articleAlt: 'Naskalny rysunek w jaskini Altamira, ok. 18-14 tys. lat p.n.e.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303375,1,pierwsi-mieszkancy-polwyspu-iberyjskiego.read'
            },
                    {
                id: 2303377,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Al-Andalus',
                lead: 'Muzu\u0142ma\u0144ski podb\u00F3j i epoka maureta\u0144ska.',
                author: 'Mateusz Wilk',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: 'c8\/f7\/c8f70708-cb23-46f7-8326-5e9ea84ed874',
                articleAlt: 'Podb\u00F3j P\u00F3\u0142wyspu Iberyjskiego; ilustrowany r\u0119kopis \u201EMaq\u0101m\u0101t al-ar\u012Br\u012B\u201D, 1237 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303377,1,al-andalus.read'
            },
                    {
                id: 2303379,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Rekonkwista. Jak powsta\u0142a Hiszpania',
                lead: 'Rekonkwista \u2013 si\u0142a mitu utraconej Hiszpanii.',
                author: 'Filip Kubiaczyk',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '06\/2b\/062bd81b-7184-4e53-b2c6-72a9b3e616fd',
                articleAlt: 'Triumf po\u0142\u0105czonych si\u0142 chrze\u015Bcija\u0144skich w bitwie pod Las Navas de Tolosa 16 lipca 1212 r.; obraz Marceliana Santa Mar\u00EDi Sedana, 1892 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303379,1,rekonkwista-jak-powstala-hiszpania.read'
            },
                    {
                id: 2303381,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Inkwizycja hiszpa\u0144ska',
                lead: 'Inkwizycja w wersji hiszpa\u0144skiej.',
                author: 'Pawe\u0142 Szadkowski',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '7a\/0f\/7a0fbb35-a217-43e7-a365-d3c839ace8f4',
                articleAlt: 'Przed Trybuna\u0142em \u015Awi\u0119tego Oficjum Inkwizycji; obraz Francisca Goi, 1812-19 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303381,1,inkwizycja-hiszpanska.read'
            },
                    {
                id: 2303383,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Tercio. Krocz\u0105ca forteca',
                lead: 'Hiszpa\u0144ska piechota tercio.',
                author: 'Krzysztof Kubiak',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '89\/bf\/89bffa40-6d84-4eee-bc66-3e50f284027b',
                articleAlt: 'Hiszpa\u0144scy pikinierzy w bitwie z wojskami francuskimi pod Saint Quentin w 1557 r.; ilustracja z 1585 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303383,1,tercio-kroczaca-forteca.read'
            },
                    {
                id: 2303385,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Habsburgowie na tronie Hiszpanii',
                lead: 'Plus ultra. Hiszpania pod rz\u0105dami Habsburg\u00F3w wi\u0119kszych i mniejszych.',
                author: 'Pawe\u0142 Szadkowski',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '72\/4d\/724d1a85-21d9-4543-858f-b35a9446179d',
                articleAlt: 'Z\u0142oty Wiek Hiszpanii: Karol V w otoczeniu herb\u00F3w kawaler\u00F3w Orderu Z\u0142otego Runa; tryptyk Jana van Mattena z przeznaczeniem dla ko\u015Bcio\u0142a w Hadze, 1545 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303385,1,habsburgowie-na-tronie-hiszpanii.read'
            },
                    {
                id: 2303387,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Zamorskie imperium Hiszpanii',
                lead: 'Nigdy nieuko\u0144czony projekt konkwistadorski.',
                author: 'Tomasz Targa\u0144ski',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '5e\/bb\/5ebb08cd-2a12-42d8-a705-c4bd5c2e166b',
                articleAlt: 'Krzysztof Kolumb ofiaruje Nowy \u015Awiat Kr\u00F3lom Katolickim; fragment obrazu Antonia Gonz\u00E1leza Vel\u00E1zqueza, przed 1765 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303387,1,zamorskie-imperium-hiszpanii.read'
            },
                    {
                id: 2303389,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Strategiczna arteria Imperium Hiszpa\u0144skiego',
                lead: 'T\u0119tnica europejskiej cz\u0119\u015Bci imperium.',
                author: 'Krzysztof Kubiak',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '39\/70\/397004f8-c30f-4806-a7d8-c3c3d573cc38',
                articleAlt: 'Zwyci\u0119stwo armii G\u00F3meza Su\u00E1reza de Figueroi nad Szwedami pod Konstancj\u0105 w 1632 r.; obraz Vicenta Carducha, 1633 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303389,1,strategiczna-arteria-imperium-hiszpanskiego.read'
            },
                    {
                id: 2303391,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Na mod\u0142\u0119 francusk\u0105. Dynastia Burbon\u00F3w na tronie Hiszpanii',
                lead: 'Centralizacja pa\u0144stwa, monarszy despotyzm i o\u015Bwieceniowe reformy. Pierwsze stulecie Burbon\u00F3w w Hiszpanii.',
                author: 'Cristina Gonz\u00E1lez Caiz\u00E1n',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '29\/4b\/294b02e8-680e-4dd7-8d84-503b156bf0a6',
                articleAlt: 'Filip V Burbon (po lewej) i jego \u017Cona Maria Luiza Gabriela Sabaudzka zabijaj\u0105 smoka habsburskiej przesz\u0142o\u015Bci; obraz Felipe de Silvy, po\u0142. XVIII w.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303391,1,na-modle-francuska-dynastia-burbonow-na-tronie-hiszpanii.read'
            },
                    {
                id: 2303393,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Ustrojowy przek\u0142adaniec. Burzliwe losy Hiszpanii w XIX w.',
                lead: 'Wiek XIX: trzy dynastie, cztery konstytucje, trzy wojny karlistowskie, kilka zamach\u00F3w stanu i rz\u0105d\u00F3w tymczasowych, monarchia i republika.',
                author: 'Cristina Gonz\u00E1lez Caiz\u00E1n',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '8d\/cb\/8dcb34e8-0f1b-45b5-9513-5d6cb7dc345c',
                articleAlt: 'Rodzina Karola IV; obraz Francisca Goi, 1800 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303393,1,ustrojowy-przekladaniec-burzliwe-losy-hiszpanii-w-xix-w.read'
            },
                    {
                id: 2303395,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Co zosta\u0142o z uczty? Zmierzch imperium hiszpa\u0144skiego',
                lead: 'Rozpad hiszpa\u0144skiego imperium.',
                author: 'Pawe\u0142 Szadkowski',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '4e\/46\/4e46992e-ffa5-4bf0-aa2c-977ea7858216',
                articleAlt: 'O. Miguel Hidalgo, ksi\u0105dz i rewolucjonista, koronuje Meksyk i zrywa \u0142a\u0144cuchy wi\u0105\u017C\u0105ce kraj z Hiszpani\u0105; obraz, 1834 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303395,1,co-zostalo-z-uczty-zmierzch-imperium-hiszpanskiego.read'
            },
                    {
                id: 2303397,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Wojna domowa w Hiszpanii. Brutalny konflikt, kt\u00F3ry rozdar\u0142 nar\u00F3d',
                lead: 'Od kryzysu do wojny domowej. Hiszpania w pierwszych dekadach XX w.',
                author: 'Jan Stanis\u0142aw Ciechanowski',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: 'e6\/48\/e648bf95-b0ad-43a5-a7ce-8789e8594820',
                articleAlt: 'Lewicowe milicjantki na ulicach Barcelony, 1936 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303397,1,wojna-domowa-w-hiszpanii-brutalny-konflikt-ktory-rozdarl-narod.read'
            },
                    {
                id: 2303399,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: '40 lat rz\u0105d\u00F3w Francisco Franco',
                lead: 'Wszystkie twarze Pa\u0144stwa Hiszpa\u0144skiego.',
                author: 'Jan Stanis\u0142aw Ciechanowski',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '22\/38\/22381655-7924-43ad-90c4-2c05b3133cf4',
                articleAlt: 'Alegoria szefa Pa\u0144stwa Hiszpa\u0144skiego (\u201EFranco i Krzy\u017C\u201D); fragment muralu w Madrycie; 1948-49 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303399,1,40-lat-rzadow-francisco-franco.read'
            },
                    {
                id: 2303401,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Stosunki frankistowskiej Hiszpanii z Polsk\u0105 Ludow\u0105',
                lead: 'Ideologia a interesy. Hiszpania i Polska po drugiej wojnie \u015Bwiatowej.',
                author: 'Bart\u0142omiej R\u00F3\u017Cycki',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: 'c2\/6f\/c26fe8b1-e383-446f-9e5c-6e9406d278cf',
                articleAlt: 'Manifestacja pierwszomajowa na ul. Marsza\u0142kowskiej w Warszawie z portretami gen. Karola \u015Awierczewskiego oraz Dolores Ib\u00E1rruri G\u00F3mez; 1948 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303401,1,stosunki-frankistowskiej-hiszpanii-z-polska-ludowa.read'
            },
                    {
                id: 2303405,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Hiszpania po \u015Bmierci gen. Franco. Demonta\u017C frankizmu',
                lead: 'La transici\u00F3n espa\u00F1ola. Od dyktatury do demokracji.',
                author: 'Bart\u0142omiej R\u00F3\u017Cycki',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '62\/a3\/62a3c1e9-e24f-4e6a-9b4d-004537d41343',
                articleAlt: 'Inwestytura Juana Carlosa I, Madryt, 22 listopada 1975 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303405,1,hiszpania-po-smierci-gen-franco-demontaz-frankizmu.read'
            },
                    {
                id: 2303407,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Jak Hiszpania sta\u0142a sie pa\u0144stwem \u015Bwieckim i liderem post\u0119pu w Europie',
                lead: 'Ko\u015Bci\u00F3\u0142 rzymsko-katolicki w dziejach Hiszpanii.',
                author: 'Adam Szostkiewicz',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: 'ce\/9e\/ce9eb190-f638-4fdd-9949-8143f48c5552',
                articleAlt: 'Katolicki duchowny i jego uczniowie, Grenada, Andaluzja, 1962 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303407,1,jak-hiszpania-stala-sie-panstwem-swieckim-i-liderem-postepu-w-europie.read'
            },
                    {
                id: 2303409,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Polityczna niestabilno\u015B\u0107, polaryzacja, kryzysy i skandale. Najnowsza historia Hiszpanii',
                lead: 'Od konserwatywnego zwrotu i sojuszu z USA, przez kryzys gospodarczy, lewicowy populizm, po lata niestabilno\u015Bci. Hiszpania w XXI w.',
                author: 'Mateusz Mazzini',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: 'fd\/95\/fd95a45f-f73c-4c9f-83a2-bc83a7ea1086',
                articleAlt: 'Antymadrycka demonstracja w Barcelonie, Katalonia, 2018 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303409,1,polityczna-niestabilnosc-polaryzacja-kryzysy-i-skandale-najnowsza-historia-hiszpanii.read'
            },
                    {
                id: 2303411,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'R\u00F3\u017Cne j\u0119zyki Hiszpanii',
                lead: 'Nie tylko hiszpa\u0144ski: historyczne i wsp\u00F3\u0142czesne j\u0119zyki w Hiszpanii.',
                author: 'Ewa Stala',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: 'f9\/ff\/f9ffe240-c317-47db-b535-b4fb51157148',
                articleAlt: 'Madrycki pomnik Antonia de Nebriji, nazywanego ojcem j\u0119zyka hiszpa\u0144skiego.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303411,1,rozne-jezyki-hiszpanii.read'
            },
                    {
                id: 2303413,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Jak Hiszpania pr\u00F3buje budowa\u0107 nowe relacje z Ameryk\u0105 \u0141aci\u0144sk\u0105',
                lead: 'W poszukiwaniu nowej wsp\u00F3lnoty. Relacje Hiszpanii z Ameryk\u0105 \u0141aci\u0144sk\u0105.',
                author: 'Pawe\u0142 Szadkowski',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '6c\/1b\/6c1b2f50-8bac-48bf-9816-574c055016be',
                articleAlt: 'Pomnik Krzysztofa Kolumba obalony przez radykalnych Latynos\u00F3w; Caracas, Wenezuela, 2004 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303413,1,jak-hiszpania-probuje-budowac-nowe-relacje-z-ameryka-lacinska.read'
            },
                    {
                id: 2303415,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'W kulturalnym tyglu. Wielowarstwowo\u015B\u0107 kultury hiszpa\u0144skiej',
                lead: 'Liczne warstwy bogatej kultury Hiszpanii.',
                author: 'Oskar J. Rojewski',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '43\/92\/43929a71-0589-4f70-90c7-607441ec0322',
                articleAlt: 'Cz\u0119\u015B\u0107 tzw. skarbu z Guarrazar, wyrob\u00F3w wizygockiego rzemios\u0142a, VII w.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303415,1,w-kulturalnym-tyglu-wielowarstwowosc-kultury-hiszpanskiej.read'
            },
                    {
                id: 2303417,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Jest co zwiedza\u0107 w Hiszpanii. Bogactwo architektury, styl\u00F3w i historii',
                lead: 'Miejsca ikoniczne w porz\u0105dku chronologicznym, wyb\u00F3r autorski.',
                author: 'Oskar J. Rojewski',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '04\/d7\/04d7d734-1653-4e70-b7aa-fd79bd54f69f',
                articleAlt: 'Akwedukt w Segowii.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303417,1,jest-co-zwiedzac-w-hiszpanii-bogactwo-architektury-stylow-i-historii.read'
            },
                    {
                id: 2303419,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Wielcy mistrzowie p\u0119dzla: od El Greco do Antonio T\u00E0piesa',
                lead: 'Wielcy malarze, w porz\u0105dku chronologicznym, wyb\u00F3r autorski.',
                author: 'Marek Sobczak',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '03\/10\/0310bfa9-86a1-4509-b436-9c2bf035bf89',
                articleAlt: 'El Greco, \u201EPogrzeb hrabiego Orgaza\u201D, 1586\u201388.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303419,1,wielcy-mistrzowie-pedzla-od-el-greco-do-antonio-tpiesa.read'
            },
                    {
                id: 2303421,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Bu\u00F1uel, Berlanga, Saura, Almod\u00F3var. Czterech wielkich hiszpa\u0144skich re\u017Cyser\u00F3w',
                lead: 'Czterej giganci hiszpa\u0144skiej kinematografii.',
                author: 'Jakub Demia\u0144czuk',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '70\/1e\/701ecfd7-32f8-4b60-b6e3-e57efb65d892',
                articleAlt: 'Kadr z filmu \u201EPies andaluzyjski\u201D, re\u017C. Luis Bu\u00F1uel, 1928 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303421,1,buuel-berlanga-saura-almodovar-czterech-wielkich-hiszpanskich-rezyserow.read'
            },
                    {
                id: 2303423,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Korrida: od \u015Br\u00F3dziemnomorskich korzeni po wsp\u00F3\u0142czesne spory',
                lead: 'Corrida de toros. Iberyjska specjalno\u015B\u0107.',
                author: 'Tomasz Targa\u0144ski',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: 'fe\/a7\/fea7786f-a561-4f23-a759-aa343d639d53',
                articleAlt: 'Byk szar\u017Cuj\u0105cy na matadora; obraz Lake\u2019a Price\u2019a, ok. 1754 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303423,1,korrida-od-srodziemnomorskich-korzeni-po-wspolczesne-spory.read'
            },
                    {
                id: 2303425,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Ju\u017C nie tylko Costa Brava. Jak turystyka nap\u0119dza gospodark\u0119 Hiszpanii',
                lead: 'Hiszpania dla turyst\u00F3w.',
                author: 'Mateusz Mazzini',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: 'e1\/e8\/e1e8464d-afa9-4e20-870e-111de0c3bb82',
                articleAlt: 'Kurort Lloret de Mar, Costa Brava, Katalonia, 2024 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303425,1,juz-nie-tylko-costa-brava-jak-turystyka-napedza-gospodarke-hiszpanii.read'
            },
                    {
                id: 2303427,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Przygody ziemniaka i pomidora, czyli kulinarny portret Hiszpanii',
                lead: '\u015Alady dziej\u00F3w w kuchni.',
                author: 'Wika Filipowicz',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: 'dc\/6b\/dc6b5839-8df2-400a-8838-4ada4f3be535',
                articleAlt: 'Uliczne gotowanie gigantycznej paelli, Walencja, 2016 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303427,1,przygody-ziemniaka-i-pomidora-czyli-kulinarny-portret-hiszpanii.read'
            },
                    {
                id: 2303429,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: '10 legend sportu z Hiszpanii, kt\u00F3re zmieni\u0142y histori\u0119: Alonso, Nadal i inni',
                lead: 'Wybitni sportowcy, w porz\u0105dku alfabetycznym, wyb\u00F3r autorski.',
                author: 'Marcin Pi\u0105tek',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '76\/81\/76819510-775c-4b60-a9d6-72f69c709512',
                articleAlt: 'Fernando Alonso',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303429,1,10-legend-sportu-z-hiszpanii-ktore-zmienily-historie-alonso-nadal-i-inni.read'
            },
                    {
                id: 2303431,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Iberopolacy. Hiszpania przyci\u0105ga coraz wi\u0119cej Polak\u00F3w',
                lead: 'Nie tylko na urlop lub na saksy.',
                author: 'Mateusz Mazzini',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '80\/b7\/80b77c58-de2a-4b11-b67d-3bb70c7eb810',
                articleAlt: 'W 2024 r. obywatele Polski nabyli w Hiszpanii 4231 nieruchomo\u015Bci',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303431,1,iberopolacy-hiszpania-przyciaga-coraz-wiecej-polakow.read'
            },
                    {
                id: 2303433,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Imperium Don Kichota. Hiszpa\u0144ska dusza w cieniu przesz\u0142o\u015Bci',
                lead: 'Pytania o hiszpa\u0144sko\u015B\u0107, hiszpa\u0144sk\u0105 to\u017Csamo\u015B\u0107 narodow\u0105, Hispanidad.',
                author: 'Iwona Krupecka',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: 'f0\/9a\/f09a798d-eb5e-4e06-94a6-6dc02c89f3d7',
                articleAlt: 'Okolice Consuegry, Kastylia-La Mancha, 2020 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303433,1,imperium-don-kichota-hiszpanska-dusza-w-cieniu-przeszlosci.read'
            },
                    {
                id: 2303435,
                cover: '13\/61\/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79',
                coverAlt: 'Pomocnik Historyczny',
                title: 'Zanikaj\u0105ca monarchia Hiszpanii',
                lead: 'Nie\u0142atwa pozycja hiszpa\u0144skiej rodziny kr\u00F3lewskiej.',
                author: 'Pawe\u0142 Szadkowski',
                section: 'Pomocnik Historyczny',
                leadingImagePath: '1e\/aa\/1eaa5f47-0b26-41d4-b27e-2a4c2b6a7030',
                articleAlt: 'Kr\u00F3l Filip VI, kr\u00F3lowa Letycja (po prawej) i ksi\u0119\u017Cniczka Eleonora podczas obchod\u00F3w \u015Bwi\u0119ta narodowego (Dia De La Hispanidad), Madryt, 12 pa\u017Adziernika 2024 r.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303435,1,zanikajaca-monarchia-hiszpanii.read'
            },
            ];
    cg_selected_articles_from_latest_issue[10540].title = 'Pomocnik Historyczny';
    cg_selected_articles_from_latest_issue[10540].imagesUrl = '\/\/static.polityka.pl';
    cg_selected_articles_from_latest_issue[10540].rendition = 'f600x450';
    cg_selected_articles_from_latest_issue[10540].mobileRendition = 'f600x450';
    cg_selected_articles_from_latest_issue[10540].cover = cg_selected_articles_from_latest_issue[10540].articles?.[0]?.cover || '';
    cg_selected_articles_from_latest_issue[10540].coverAlt = cg_selected_articles_from_latest_issue[10540].articles?.[0]?.coverAlt || '';

        
                                            cg_selected_articles_from_latest_issue[10540].issueUrl = 'pomocnikhistoryczny';
</script>

<!-- end module:CG Pomocnik Historyczny|CG_SELECTED_ARTICLES_FROM_LATEST_ISSUE --><!-- start module:Indeks projektpulsar.pl|STATIC_HTML --><section class="plr_list_bg">
    <a class="plr_list_index_header" href="https://www.projektpulsar.pl">
       <h3 class="plr_h3">nasz portal popularnonaukowy</h3>
    </a>
<section class="plr_list_index  plr_list_index_vertical "   data-rendered-module-id="9418" >
    <h3 class="plr_h3"></h3>
    <ul class="plr_list_index_main">
                            <li class="plr_list_index_item article-type_ARTICLE article-subtype_ART    ">
                <a href="https://www.projektpulsar.pl/srodowisko/2314235,1,geoinzynieria-uzdrowienie-klimatu-nieosiagalne-skutki-ingerencji-potencjalnie-grozne.read">
                                                                        <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/02/83/0283f1a5-5947-4eeb-86d9-c67a4a07e5a6_f665x355" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/02/83/0283f1a5-5947-4eeb-86d9-c67a4a07e5a6_f665x355" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/02/83/0283f1a5-5947-4eeb-86d9-c67a4a07e5a6_f665x355" alt="null"  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
                                                            </a>

                <div class="plr_list_index_desc">
                                            <a href="https://www.projektpulsar.pl/srodowisko">
                            <div class="btn btn-sm btn-srodowisko">
                                 Środowisko                             </div>
                        </a>
                                        <a href="https://www.projektpulsar.pl/srodowisko/2314235,1,geoinzynieria-uzdrowienie-klimatu-nieosiagalne-skutki-ingerencji-potencjalnie-grozne.read">
                                                    <h2 class="plr_h2">
                                Geoinżynieria: uzdrowienie klimatu nieosiągalne, skutki ingerencji potencjalnie groźne
                            </h2>
                                                
                                                    <div class="plr_list_index_lead plr_p2">
                                Korzyści i ryzyka związane z pięcioma propozycjami zatrzymania zmian klimatycznych w regionach polarnych ocenił zespół Martina Siegerta, klimatologa z University of Exeter. Wnioski są jednoznaczne.
                            </div>
                        
                        <div class="plr_list_index_article_data">
                                                            <div class="plr_autor">
                                    Andrzej Hołdys
                                </div>
                                                                                </div>
                    </a>

                                    </div>

                
            </li>
                                <li class="plr_list_index_item article-type_ARTICLE article-subtype_ART    ">
                <a href="https://www.projektpulsar.pl/srodowisko/2312239,1,rak-poszerza-hipopotam-poglebia-o-zwierzecych-architektach-krajobrazu.read">
                                                                        <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/cf/21/cf213e3d-2a20-48b5-aa61-f5d0359f2218_f665x355" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/cf/21/cf213e3d-2a20-48b5-aa61-f5d0359f2218_f665x355" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/cf/21/cf213e3d-2a20-48b5-aa61-f5d0359f2218_f665x355" alt="Kopiec termitów w Kenii."  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
                                                            </a>

                <div class="plr_list_index_desc">
                                            <a href="https://www.projektpulsar.pl/srodowisko">
                            <div class="btn btn-sm btn-srodowisko">
                                 Środowisko                             </div>
                        </a>
                                        <a href="https://www.projektpulsar.pl/srodowisko/2312239,1,rak-poszerza-hipopotam-poglebia-o-zwierzecych-architektach-krajobrazu.read">
                                                    <h2 class="plr_h2">
                                Rak poszerza, hipopotam pogłębia. O zwierzęcych architektach krajobrazu
                            </h2>
                                                
                                                    <div class="plr_list_index_lead plr_p2">
                                W badaniu opublikowanym w „Proceedings of the National Academy of Sciences USA” naukowcy oszacowali, że dzikie gatunki słodkowodne i lądowe – od łososi po słonie – zużywają co roku 76 tys. gigadżuli energii na przekształcanie otaczającego je terenu. Odpowiada to tysiącom ekstremalnych powodzi.
                            </div>
                        
                        <div class="plr_list_index_article_data">
                                                            <div class="plr_autor">
                                    Cody Cottier
                                </div>
                                                                                </div>
                    </a>

                                    </div>

                
            </li>
                                <li class="plr_list_index_item article-type_ARTICLE article-subtype_ART    ">
                <a href="https://www.projektpulsar.pl/srodowisko/2314065,1,najmniejszy-gigant-oceanow-w-tarapatach-a-wraz-z-nim-inni-mieszkancy-ziemi.read">
                                                                        <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/83/b3/83b36995-fc24-4ddb-ae63-ce5878a6c1df_f665x355" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/83/b3/83b36995-fc24-4ddb-ae63-ce5878a6c1df_f665x355" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/83/b3/83b36995-fc24-4ddb-ae63-ce5878a6c1df_f665x355" alt="Pulsar - wyjątkowy portal naukowy."  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
                                                            </a>

                <div class="plr_list_index_desc">
                                            <a href="https://www.projektpulsar.pl/srodowisko">
                            <div class="btn btn-sm btn-srodowisko">
                                 Środowisko                             </div>
                        </a>
                                        <a href="https://www.projektpulsar.pl/srodowisko/2314065,1,najmniejszy-gigant-oceanow-w-tarapatach-a-wraz-z-nim-inni-mieszkancy-ziemi.read">
                                                    <h2 class="plr_h2">
                                Najmniejszy gigant oceanów w tarapatach. A wraz z nim inni mieszkańcy Ziemi
                            </h2>
                                                
                                                    <div class="plr_list_index_lead plr_p2">
                                Prochlorococcus to mikroskopijna sinica, która odpowiada za produkcje nawet 20 proc. globalnego tlenu. Przyszłe ocieplenie oceanów może doprowadzić do dramatycznego spadku jej liczebności. I raczej nie ma nadziei na pozytywną zmianę sytuacji.
                            </div>
                        
                        <div class="plr_list_index_article_data">
                                                            <div class="plr_autor">
                                    Jolanta Iwańczuk
                                </div>
                                                                                </div>
                    </a>

                                    </div>

                
            </li>
                        </ul>

    
    </section>


 
</section>
<!-- end module:Indeks projektpulsar.pl|STATIC_HTML --><!-- start module:Zajawka wydania specjalnego|CG_ISSUE_TEASER --><section class="cg_special_edition_issue">
	<a href="https://www.polityka.pl/wydaniaspecjalne?issueNumber=10015">
		<div class="cg_special_edition_issue_logo_wydania_specjalne"></div>
		<!--        jeśli bedzie innna okładka należy dodać odpowiednią klasę np. cg_special_edition_issue_logo_wiedza_i_zycie itd - w less wgląd-->
	</a>
	<div class="cg_special_edition_issue_container">
		<div class="cg_special_edition_issue_box_wider">
			<div class="cg_special_edition_issue_cover">
				<a href="https://www.polityka.pl/wydaniaspecjalne?issueNumber=10015">
										<picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/a9/e0/a9e0558e-8494-4ba0-9d73-b32bbfaf2451_600x" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/a9/e0/a9e0558e-8494-4ba0-9d73-b32bbfaf2451_600x" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/a9/e0/a9e0558e-8494-4ba0-9d73-b32bbfaf2451_600x" alt="Kryminały i ich autorzy"  width="600" loading="lazy"></picture>
				</a>
			</div>
			<a href="https://www.polityka.pl/wydaniaspecjalne/2309613,1,polecamy-polskie-kryminaly-ktore-polityka-ocenia-najwyzej.read" class="cg_special_edition_issue_content">
				<p class="cg_special_edition_issue_content_title">w numerze Kryminały i ich autorzy</p>
				<h3>Polecamy polskie kryminały. Które „Polityka” ocenia najwyżej?</h3>
				<p class="cg_special_edition_issue_content_author">Redakcja</p>
			</a>
		</div>
		<a href="https://www.polityka.pl/wydaniaspecjalne/2307283,1,true-crime-fakty-ciekawsze-niz-fikcja.read" class="cg_special_edition_issue_box">
			<h3>True crime. Kiedy fakty są ciekawsze niż fikcja</h3>
			<p class="cg_special_edition_issue_box_lead">Polaków coraz bardziej fascynują prawdziwe zbrodnie. Rośnie popularność reportaży, kryminałów, seriali opartych na faktach. Dlaczego fikcja nam nie wystarcza?</p>
			<p class="cg_special_edition_issue_box_author">Marcin Zwierzchowski</p>
		</a>
		<a href="https://www.polityka.pl/wydaniaspecjalne/2307281,1,wojciech-chmielarz-o-kryminalach-i-niebezpiecznych-pokusach.read" class="cg_special_edition_issue_box">
			<h3>Wojciech Chmielarz o kryminałach i niebezpiecznych pokusach</h3>
			<p class="cg_special_edition_issue_box_lead">Jeden z najpopularniejszych polskich pisarzy o tym, dlaczego kryminał to optymistyczny gatunek literacki, o zawodowym pisarstwie i o tym, co pcha ludzi do grzechu.</p>
			<p class="cg_special_edition_issue_box_author">Aleksandra Żelazińska</p>
		</a>
	</div>
</section>
<!-- end module:Zajawka wydania specjalnego|CG_ISSUE_TEASER --><!-- start module:CG_HP_Autorzy|CG_IMPORTANT_TOPICS --><section class="cg_authors   "
     data-rendered-module-id="8355" 
>
    <div class=" cg_authors_articles_wrap">
                                <h2>Komentarze i blogi</h2>
                    
        
        


        <ul class="cg_authors_articles">
                            <li class=" cm_show_for_mobile_app ">
                    <article class="cg_authors_article ">
                                                <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kraj/2314067,1,piatka-z-hajnowki-uniewinniona-kompromitacja-prawna-i-moralna-prokuratury.read"  data-swipe-article-id="2314067">
                                                <div class="cg_authors_img">
                            
                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/80/b1/80b14910-c084-4ca9-b7ea-980acfa652b3_280x" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/80/b1/80b14910-c084-4ca9-b7ea-980acfa652b3_280x" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/80/b1/80b14910-c084-4ca9-b7ea-980acfa652b3_280x" alt="Ewa Siedlecka"  width="280" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_authors_desc">
                                                            <div class="cg_author">
                                    Ewa Siedlecka
                                </div>
                                                                                        <h3 class="cg_small_heading">
                                    Piątka z Hajnówki uniewinniona. Kompromitacja prokuratury
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Dzisiejszy wyrok jest nieprawomocny. Prokuratura może się odwołać albo skorzystać z szansy, by na tym zakończyć tę moralną i prawną kompromitację. Odpowiedzialność za to, co zrobi, spadnie też na prokuratora generalnego Waldemara Żurka.
                                </p>
                                                    </div>
                    </a>
                    </article>
                </li>
                            <li class=" cm_show_for_mobile_app ">
                    <article class="cg_authors_article ">
                                                <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kraj/2313843,1,sondaze-ratunku-pomocy-w-nowy-sezon-polityczny-koalicja-tuska-wchodzi-z-nozem-na-gardle.read"  data-swipe-article-id="2313843">
                                                <div class="cg_authors_img">
                            
                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/ca/6f/ca6f6bfc-f059-44c5-9623-c3403d4b9226_280x" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/ca/6f/ca6f6bfc-f059-44c5-9623-c3403d4b9226_280x" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/ca/6f/ca6f6bfc-f059-44c5-9623-c3403d4b9226_280x" alt="Michał Danielewski"  width="280" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_authors_desc">
                                                            <div class="cg_author">
                                    Michał Danielewski
                                </div>
                                                                                        <h3 class="cg_small_heading">
                                    Sondaże, ratunku, pomocy! W nowy sezon koalicja Tuska wchodzi z nożem na gardle
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Najmniej zwolenników rządu od początku objęcia władzy przez gabinet Donalda Tuska i tylko jedna partia koalicji pewna przekroczenia progu wyborczego – to sondażowy obraz na progu nowego sezonu politycznego.
                                </p>
                                                    </div>
                    </a>
                    </article>
                </li>
                            <li class=" cm_show_for_mobile_app ">
                    <article class="cg_authors_article ">
                                                <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kraj/2313281,1,powrot-do-urzedowa.read"  data-swipe-article-id="2313281">
                                                <div class="cg_authors_img">
                            
                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c4/a5/c4a52932-989b-4a2a-bd7e-897b2095273f_280x" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c4/a5/c4a52932-989b-4a2a-bd7e-897b2095273f_280x" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c4/a5/c4a52932-989b-4a2a-bd7e-897b2095273f_280x" alt="Wojciech Orliński"  width="280" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_authors_desc">
                                                            <div class="cg_author">
                                    Wojciech Orliński
                                </div>
                                                                                        <h3 class="cg_small_heading">
                                    Powrót do Urzędowa
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Dziś w Polsce też mamy ośrodki władzy pochłonięte wzajemnymi złośliwościami. Gdy czytam, jak to jeden dzwonił do drugiego, ale tamten nie odebrał „i co ja mogłem”, przypomina mi się stary dobry Wańkowicz.
                                </p>
                                                    </div>
                    </a>
                    </article>
                </li>
                            <li class="">
                    <article class="cg_authors_article ">
                                                <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kraj/2313283,1,gorzkie-ugody.read" >
                                                <div class="cg_authors_img">
                            
                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/61/8f/618f617a-73e9-4774-be15-d1b275eba097_280x" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/61/8f/618f617a-73e9-4774-be15-d1b275eba097_280x" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/61/8f/618f617a-73e9-4774-be15-d1b275eba097_280x" alt="chutnik i plebanek 2"  width="280" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_authors_desc">
                                                            <div class="cg_author">
                                    Sylwia Chutnik; Grażyna Plebanek
                                </div>
                                                                                        <h3 class="cg_small_heading">
                                    Gorzkie ugody
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Czy pisarce wypada wyciągać rękę po swoje, oto jest pytanie. Odpowiedź zostawiamy tym, którzy dostają wynagrodzenie za swoją pracę. 
                                </p>
                                                    </div>
                    </a>
                    </article>
                </li>
                            <li class="">
                    <article class="cg_authors_article ">
                                                <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kraj/2313279,1,jak-zasmucic-trolla.read" >
                                                <div class="cg_authors_img">
                            
                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/4e/ec/4eec3079-12d4-4476-a0bb-db7aead53699_280x" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/4e/ec/4eec3079-12d4-4476-a0bb-db7aead53699_280x" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/4e/ec/4eec3079-12d4-4476-a0bb-db7aead53699_280x" alt="Karolina Sulej"  width="280" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_authors_desc">
                                                            <div class="cg_author">
                                    Karolina Sulej
                                </div>
                                                                                        <h3 class="cg_small_heading">
                                    Jak zasmucić trolla
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    W każdym momencie, kiedy razem gadamy, śpiewamy, pracujemy, wspólnie tańczymy, jemy, śmiejemy się, Putin przegrywa, a ruskie trolle płaczą.
                                </p>
                                                    </div>
                    </a>
                    </article>
                </li>
                            <li class="">
                    <article class="cg_authors_article ">
                                                <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kultura/2313093,1,teraz-rozumiem-dlaczego-marek-migalski-10-lat-czekal-na-habilitacje.read" >
                                                <div class="cg_authors_img">
                            
                                                                    <picture class="defer-image" data-webp-version="true" ><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/39/8f/398f7843-e57f-41e9-a6bc-ca8e984d5557_280x" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/39/8f/398f7843-e57f-41e9-a6bc-ca8e984d5557_280x" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/39/8f/398f7843-e57f-41e9-a6bc-ca8e984d5557_280x" alt="Kuba Wojewódzki"  width="280" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_authors_desc">
                                                            <div class="cg_author">
                                    Kuba Wojewódzki
                                </div>
                                                                                        <h3 class="cg_small_heading">
                                    Teraz rozumiem, dlaczego Marek Migalski 10 lat czekał na habilitację
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Tymczasem Kasia Cichopek i Maciej Kurzajewski znowu nagrali zabawny filmik na Instagram o tym, jacy są fajni. Internet poszedł z dymem.
                                </p>
                                                    </div>
                    </a>
                    </article>
                </li>
                        </li>
            <li style="visibility: hidden;margin-top:0; margin-bottom: 0;padding-top: 0; padding-bottom:0;"></li>
            <li style="visibility: hidden;margin-top:0; margin-bottom: 0;padding-top: 0; padding-bottom:0;"></li>
            <li style="visibility: hidden;margin-top:0; margin-bottom: 0;padding-top: 0; padding-bottom:0;"></li>
        </ul>
    </div>
</section>

<script>
    var CGPodcastIndexMultimedia = CGPodcastIndexMultimedia ? CGPodcastIndexMultimedia : [];
    CGPodcastIndexMultimedia = CGPodcastIndexMultimedia.concat([
            ]);

    
</script>

<!-- end module:CG_HP_Autorzy|CG_IMPORTANT_TOPICS --><!-- start module:CG Artykuły z audio|CG_ARTICLES_FROM_ISSUE_WITH_AUDIO --><section class="cg_articles_from_issue_with_audio" data-rendered-module-id="10489"></section>
<script>
    var cg_articles_from_issue_with_audio = cg_articles_from_issue_with_audio || {};
    cg_articles_from_issue_with_audio[10489] = {};

    cg_articles_from_issue_with_audio[10489].articles = [
                    {
                id: 2313091,
                title: 'Konkurs Chopinowski: b\u0119dzie uczciwie? Bywa absurdalnie. Walka zapowiada si\u0119 ostra',
                lead: 'Ju\u017C za miesi\u0105c 84 m\u0142odych pianist\u00F3w z ca\u0142ego \u015Bwiata rozpocznie zmagania na 19. Konkursie Chopinowskim. W jakim stanie powita go polska pianistyka i czy jest szansa, by uczestnik\u00F3w oceniano w pe\u0142ni uczciwie?',
                author: 'Dorota Szwarcman',
                section: 'Kultura',
                audioUuid: '8bf6366b-bc69-4324-a394-3d4e968dd866',
                duration: '1102',
                leadingImagePath: '13\/91\/13910bb3-39e2-4c93-8664-f47a4d2dd03f',
                articleAlt: 'Wielu niespodzianek mo\u017Cemy si\u0119 spodziewa\u0107 po najm\u0142odszych pianistach, tak\u017Ce po 21-letnim Mateuszu Dubielu.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kultura/2313091,1,konkurs-chopinowski-bedzie-uczciwie-bywa-absurdalnie-walka-zapowiada-sie-ostra.read',
            },
                    {
                id: 2313083,
                title: 'S\u0142yszysz piosenk\u0119 i dostajesz g\u0119siej sk\u00F3rki? Nauka sprawdza, jak g\u0142\u0119boko wnika muzyka',
                lead: 'Muzyka mo\u017Ce uspokoi\u0107 t\u0119tno, obni\u017Cy\u0107 ci\u015Bnienie, pobudzi\u0107 wspomnienia. Jak g\u0142\u0119boko si\u0119ga jej wp\u0142yw na umys\u0142 i cia\u0142o?',
                author: 'Marta Alicja Trzeciak',
                section: 'Nauka',
                audioUuid: 'b2b6d72a-02d8-433d-8e90-2f83bdf51cae',
                duration: '1139',
                leadingImagePath: '74\/ec\/74ec3504-34bc-44d9-b99e-3f9a777eb1b3',
                articleAlt: 'Wp\u0142yw muzyki na fizjologi\u0119 jest bardzo trudny do zobiektywizowania.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/nauka/2313083,1,slyszysz-piosenke-i-dostajesz-gesiej-skorki-nauka-sprawdza-jak-gleboko-wnika-muzyka.read',
            },
                    {
                id: 2313277,
                title: 'Czy\u015Bciciel. Misja ministra \u017Burka rozpocz\u0119ta. Ale wielu prokurator\u00F3w \u201Eliniowych\u201D czuje zaw\u00F3d',
                lead: 'Minister Waldemar \u017Burek mia\u0142 nada\u0107 nowe tempo zmianom w wymiarze sprawiedliwo\u015Bci, ale tak\u017Ce przyspieszy\u0107 \u015Bledztwa w sprawie afer by\u0142ej w\u0142adzy. Jaka zatem jest sytuacja w prokuraturze pod nowym zwierzchnictwem?',
                author: 'Ewa Siedlecka',
                section: 'Kraj',
                audioUuid: 'd7642d6b-8356-4802-b8f8-6fd67f33b77e',
                duration: '1017',
                leadingImagePath: '80\/55\/805566ae-17bd-4d1a-96e9-08aa763e0b2a',
                articleAlt: 'Waldemar \u017Burek',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kraj/2313277,1,czysciciel-misja-ministra-zurka-rozpoczeta-ale-wielu-prokuratorow-liniowych-czuje-zawod.read',
            },
                    {
                id: 2313087,
                title: 'Sk\u0105d si\u0119 wzi\u0105\u0142 celibat i co Ko\u015Bci\u00F3\u0142 my\u015Bla\u0142 o seksie. Cielesno\u015B\u0107 nie zawsze by\u0142a grzechem',
                lead: 'O tym, sk\u0105d si\u0119 wzi\u0105\u0142 celibat w Ko\u015Bciele katolickim i dlaczego reforma gregoria\u0144ska mia\u0142a k\u0142opoty z homoseksualizmem w\u015Br\u00F3d duchowie\u0144stwa opowiada prof. Krzysztof Skwierczy\u0144ski.',
                author: 'Agnieszka Krzemi\u0144ska',
                section: 'Historia',
                audioUuid: 'e1999ee3-a453-4de6-b33e-21e85a25bfa7',
                duration: '1012',
                leadingImagePath: '36\/60\/3660416b-427c-4307-80b6-a0bb81fb6314',
                articleAlt: 'Rycina ukazuj\u0105ca upadek kleru z manuskryptu \u201EBiblii moralizuj\u0105cej\u201D z 1200 r. zwanego Codex Vindobonensis 2554.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/historia/2313087,1,skad-sie-wzial-celibat-i-co-kosciol-myslal-o-seksie-cielesnosc-nie-zawsze-byla-grzechem.read',
            },
                    {
                id: 2312931,
                title: 'Sztuczna inteligencja i dyktatura. Czy Chiny ju\u017C wygrywaj\u0105 ten wy\u015Bcig? Stawka dla \u015Bwiata jest kolosalna',
                lead: 'W 2017 r. Chiny przyj\u0119\u0142y ambitny plan dogonienia, a w 2025 r. prze\u015Bcigni\u0119cia Zachodu w dziedzinie sztucznej inteligencji. Wygl\u0105da na to, \u017Ce s\u0105 bardzo blisko tego celu. Mamy do czynienia nie ze zwyk\u0142\u0105 rywalizacj\u0105 mi\u0119dzy pa\u0144stwami, lecz z narodzinami nowego, geopolitycznego rozdania.',
                author: 'Marcin Rotkiewicz',
                section: 'Rynek',
                audioUuid: '2a226400-0362-49b5-bf66-722a63449f65',
                duration: '1281',
                leadingImagePath: 'f6\/99\/f6995f8a-42f4-42bc-af17-370c3086400e',
                articleAlt: 'Pojedynek AlphaGo z Chi\u0144czykiem Ke Jie. Program ogra\u0142 mistrza 3:0.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/rynek/2312931,1,sztuczna-inteligencja-i-dyktatura-czy-chiny-juz-wygrywaja-ten-wyscig-stawka-dla-swiata-jest-kolosalna.read',
            },
                    {
                id: 2313271,
                title: 'Smartfony w szkole: najgor\u0119tszy temat sezonu. Przykra sprawa: wszystko zale\u017Cy od rodzic\u00F3w',
                lead: 'Pomys\u0142 zakazu smartfon\u00F3w w szko\u0142ach zapowiada si\u0119 na jeden z najgor\u0119tszych temat\u00F3w pocz\u0105tku kolejnego ju\u017C sezonu. Ale a\u017C prosi si\u0119 zada\u0107 pytanie: czy chcemy faktycznie chroni\u0107 dzieci przed uzale\u017Cnieniami od sieci, zaburzonymi relacjami, agresj\u0105 i mo\u017Cliwym wykorzystaniem? Czy mo\u017Ce chcemy po prostu przyj\u0105\u0107 przepisy i cieszy\u0107 si\u0119, \u017Ce \u201Eco\u015B\u201D zrobili\u015Bmy?',
                author: 'Joanna Cie\u015Bla',
                section: 'Spo\u0142ecze\u0144stwo',
                audioUuid: '5f145009-3f80-4bc7-afe4-f60cabda28a7',
                duration: '495',
                leadingImagePath: '03\/7b\/037b343c-9436-41f1-af72-dbd40c612102',
                articleAlt: 'Faktem jest, \u017Ce w wieku szkolnym zaczyna si\u0119 technologiczna jazda bez trzymanki.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/spoleczenstwo/2313271,1,smartfony-w-szkole-najgoretszy-temat-sezonu-przykra-sprawa-wszystko-zalezy-od-rodzicow.read',
            },
                    {
                id: 2312925,
                title: 'Fit s\u0142odycze: hit czy mit? Prawda jest brutalna. Producenci zaskakuj\u0105, s\u0105 mistrzami manipulacji',
                lead: 'Czy fit s\u0142odycze \u2013 rzekoma zdrowa alternatywa dla cukru i czekolady \u2013 s\u0105 rzeczywi\u015Bcie takie nieszkodliwe? W razie w\u0105tpliwo\u015Bci lepiej zje\u015B\u0107 jab\u0142ko.',
                author: 'Pawe\u0142 Walewski',
                section: 'Spo\u0142ecze\u0144stwo',
                audioUuid: 'bb2d4639-2207-41f9-927c-f3335f38f090',
                duration: '1113',
                leadingImagePath: 'c8\/89\/c88992db-375a-43a5-8f87-ed354ef3c316',
                articleAlt: 'W Polsce segment fit przyrasta dynamicznie, szybciej ni\u017C ca\u0142a kategoria s\u0142odyczy, nap\u0119dzany przez konsument\u00F3w.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/spoleczenstwo/2312925,1,fit-slodycze-hit-czy-mit-prawda-jest-brutalna-producenci-zaskakuja-sa-mistrzami-manipulacji.read',
            },
                    {
                id: 2312923,
                title: 'Na klasztor, szopk\u0119 i organy. Jak odzyska\u0107 miliony rozdawane przez Polsk\u0105 Fundacj\u0119 Narodow\u0105',
                lead: 'Instytut z Wilna, za kt\u00F3rym stoi polski franciszkanin, rzutem na ta\u015Bm\u0119 otrzyma\u0142 od odchodz\u0105cego zarz\u0105du Polskiej Fundacji Narodowej 12,5 mln z\u0142. Nowe w\u0142adze PFN pr\u00F3buj\u0105 te pieni\u0105dze odzyska\u0107, ale kiedy Karol Nawrocki wygra\u0142 wybory prezydenckie, negocjacje stan\u0119\u0142y.',
                author: 'Anna D\u0105browska',
                section: 'Spo\u0142ecze\u0144stwo',
                audioUuid: '3fca5aa7-8435-44f2-bbef-0569d2525449',
                duration: '1081',
                leadingImagePath: '83\/73\/837327a4-38ff-4c82-90da-959a1b9cb565',
                articleAlt: 'W ramach programu \u201EZwiastun\u201D \u017Co\u0142nierze si\u0142 NATO roznosz\u0105 na Litwie paczki dla potrzebuj\u0105cych. P\u0142aci za to PFN, czyli polski podatnik, ale w roli darczy\u0144cy wyst\u0119puje litewski podmiot.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/spoleczenstwo/2312923,1,na-klasztor-szopke-i-organy-jak-odzyskac-miliony-rozdawane-przez-polska-fundacje-narodowa.read',
            },
                    {
                id: 2312933,
                title: 'Wielka afera z kryptowalutami. Ju\u017C za miesi\u0105c 38-letni \u015Blusarz z Brzeclawia wywr\u00F3ci czeski rz\u0105d?',
                lead: 'Gigantyczna afera z kryptowalutami w tle praktycznie przes\u0105dzi\u0142a o pora\u017Cce koalicji rz\u0105dz\u0105cej w wyborach, do kt\u00F3rych Czesi p\u00F3jd\u0105 za miesi\u0105c.',
                author: 'Aleksander Kaczorowski',
                section: '\u015Awiat',
                audioUuid: '4b88dcd6-9f9e-4758-9717-ea8e088b2794',
                duration: '1057',
                leadingImagePath: 'f9\/a4\/f9a4b1fc-1a2f-4bb4-8843-d17541995c75',
                articleAlt: 'Afera z kryptowalutami, ujawniona przez niezale\u017Cny praski \u201EDen\u00EDk N\u201D, spad\u0142a politykom opozycji jak manna z nieba.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2312933,1,wielka-afera-z-kryptowalutami-juz-za-miesiac-38-letni-slusarz-z-brzeclawia-wywroci-czeski-rzad.read',
            },
                    {
                id: 2313275,
                title: 'Karol, kt\u00F3ry chce by\u0107 Donaldem. Zauroczeni Nawrockim mog\u0105 si\u0119 jeszcze rozczarowa\u0107 t\u0105 podr\u00F3bk\u0105',
                lead: 'Pr\u0119\u017Cy bicepsy, lubi pokrzykiwa\u0107, obcesowo traktuje przeciwnik\u00F3w. To wystarczy\u0142o, \u017Ceby Karol Nawrocki podbi\u0142 serca rozkochanej w Trumpie polskiej prawicy. Tylko \u017Ce nawet najlepsza podr\u00F3bka nigdy nie zast\u0105pi orygina\u0142u.',
                author: 'Rafa\u0142 Kalukin',
                section: 'Kraj',
                audioUuid: '8b2cce8d-fb13-45a5-a0f6-34d0396025a0',
                duration: '1177',
                leadingImagePath: '6d\/57\/6d57d180-c9f8-4c92-83ce-b541c9fc71a7',
                articleAlt: 'Lokalna implementacja stylu Trumpa nieuchronnie prowadzi\u0107 musi do rewizji og\u00F3lnych orientacji politycznych.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kraj/2313275,1,karol-ktory-chce-byc-donaldem-zauroczeni-nawrockim-moga-sie-jeszcze-rozczarowac-ta-podrobka.read',
            },
                    {
                id: 2313077,
                title: 'Nawrocki gra w PIT 0. Tu w og\u00F3le nie chodzi o dzieci. Tak niesprawiedliwego systemu nie ma nigdzie w Europie',
                lead: 'Na ulgach podatkowych dla rodzin z co najmniej dw\u00F3jk\u0105 dzieci, kt\u00F3re chce wprowadzi\u0107 prezydent Nawrocki, zamo\u017Cne rodziny zyska\u0142yby \u015Brednio 1080 z\u0142 miesi\u0119cznie, a najmniej zarabiaj\u0105ce\u2026 6 z\u0142. Bo u nas nie chodzi o dzieci, tylko o wyborcze kalkulacje.',
                author: 'Joanna Solska',
                section: 'Rynek',
                audioUuid: '1dc66186-029b-4272-a1f8-84cb1f841ecc',
                duration: '1070',
                leadingImagePath: '66\/cf\/66cf6a83-9458-408f-95ff-397e0010db7a',
                articleAlt: 'Kontrakt podatkowy Nawrockiego to raczej objaw darwinizmu ni\u017C solidaryzmu spo\u0142ecznego.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/rynek/2313077,1,nawrocki-gra-w-pit-0-tu-w-ogole-nie-chodzi-o-dzieci-tak-niesprawiedliwego-systemu-nie-ma-nigdzie-w-europie.read',
            },
                    {
                id: 2312939,
                title: 'Zr\u00F3bmy sobie za\u0107mienie S\u0142o\u0144ca. Wiele za\u0107mie\u0144. Historyczna misja ESA z udzia\u0142em Polak\u00F3w',
                lead: 'Od p\u00F3\u0142 roku wok\u00F3\u0142 Ziemi kr\u0105\u017Cy Proba 3, niezwyk\u0142a misja kosmiczna z\u0142o\u017Cona z dw\u00F3ch satelit\u00F3w. Sama wywo\u0142uje za\u0107mienia S\u0142o\u0144ca i sama je analizuje.',
                author: 'Przemek Berg',
                section: 'Nauka',
                audioUuid: '51a4418a-fb70-4556-a35e-8a09f0350126',
                duration: '675',
                leadingImagePath: 'fd\/42\/fd421370-5e82-4c94-9575-5db542b6daa3',
                articleAlt: 'Wizualizacja satelit\u00F3w tworz\u0105cych misj\u0119 Proba 3',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/nauka/2312939,1,zrobmy-sobie-zacmienie-slonca-wiele-zacmien-historyczna-misja-esa-z-udzialem-polakow.read',
            },
                    {
                id: 2313273,
                title: 'Zakaza\u0107 smartfon\u00F3w w szkole czy nie? Prosta metoda prohibicji tutaj nie zadzia\u0142a',
                lead: 'Rozmowa z prof. UAM dr. hab. Jackiem Py\u017Calskim o tym, czy wprowadza\u0107 zakaz korzystania ze smartfon\u00F3w w szko\u0142ach.',
                author: 'Joanna Cie\u015Bla',
                section: 'Spo\u0142ecze\u0144stwo',
                audioUuid: 'e9ad99cb-97ac-4d68-bbc6-3c4305a00462',
                duration: '1041',
                leadingImagePath: 'cb\/f4\/cbf450cf-dbed-4887-a5d0-bf6a8f30a651',
                articleAlt: 'Obecne ograniczenia w szko\u0142ach s\u0105 cz\u0119sto niesp\u00F3jne i \u0142amane \u2013 u jednego nauczyciela co\u015B wolno, u innego nie. To jednak nie tylko polska specyfika.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/spoleczenstwo/2313273,1,zakazac-smartfonow-w-szkole-czy-nie-prosta-metoda-prohibicji-tutaj-nie-zadziala.read',
            },
                    {
                id: 2312943,
                title: 'Ewa W\u00F3jciak z kultowego Teatru \u00D3smego Dnia: Szara, brzydka rzeczywisto\u015B\u0107 nas \u201Emotywowa\u0142a\u201D',
                lead: 'M\u0142odzi m\u00F3wi\u0105 mi czasem, \u017Ce mieli\u015Bmy lepiej, bo wr\u00F3g by\u0142 wyra\u017Aniejszy, a oni roztapiaj\u0105 si\u0119 dzisiaj w tysi\u0105cu temat\u00F3w \u2013 opowiada Ewa W\u00F3jciak, cz\u0142onkini legendarnego Teatru \u00D3smego Dnia, przed premier\u0105 autobiografii.',
                author: 'Artur Domos\u0142awski',
                section: 'Kultura',
                audioUuid: 'cc5e6ae6-0bd7-4a59-9b3d-662d1f5ea00b',
                duration: '954',
                leadingImagePath: '1a\/ac\/1aac48c0-84eb-4760-a1a3-660aff5f9a93',
                articleAlt: 'Ewa W\u00F3jciak (ur. w 1951 r.) \u2013 dzia\u0142aczka opozycyjna w czasach PRL, od 1970 r. cz\u0142onkini, razem z towarzysz\u0105cymi jej na zdj\u0119ciu Adamem Borowskim, Tadeuszem Janiszewskim i Marcinem K\u0119szyckim, pozna\u0144skiego Teatru \u00D3smego Dnia, legendy polskiego teatru alternatywnego, najpierw jako aktorka i re\u017Cyserka, potem tak\u017Ce kierowniczka artystyczna i dyrektorka. W ubieg\u0142ym roku \u00D3semki obchodzi\u0142y 60-lecie dzia\u0142alno\u015Bci. Ksi\u0105\u017Cka Ewy W\u00F3jciak \u201EWi\u0119cej ni\u017C teatr\u201D uka\u017Ce si\u0119 jesieni\u0105 nak\u0142adem Wydawnictwa Miejskiego Posnania.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kultura/2312943,1,ewa-wojciak-z-kultowego-teatru-osmego-dnia-szara-brzydka-rzeczywistosc-nas-motywowala.read',
            },
                    {
                id: 2313075,
                title: 'Jak mo\u017Cna pomyli\u0107 cz\u0142owieka z dzikiem? My\u015Bliwi strzelaj\u0105 na o\u015Blep. Za kratki nie trafiaj\u0105',
                lead: 'Doros\u0142y dzik ma w k\u0142\u0119bie od 63 do 120 cm. Tyle, ile kilkuletnie dziecko. \u015Arednia wzrostu dla doros\u0142ego m\u0119\u017Cczyzny w Polsce to 180 cm. Nawet gdyby porusza\u0142 si\u0119 na czworakach, trudno go pomyli\u0107 z dzikiem.',
                author: 'Katarzyna Kaczorowska',
                section: 'Spo\u0142ecze\u0144stwo',
                audioUuid: '0355cd1e-2125-469f-bbf0-eea26397d8a8',
                duration: '1021',
                leadingImagePath: '42\/e9\/42e974e7-c2dd-409c-85d3-670ec050155c',
                articleAlt: 'Przepisy jasno m\u00F3wi\u0105 \u2013 strza\u0142 podczas polowania mo\u017Ce by\u0107 oddany wy\u0142\u0105cznie do rozpoznanego celu.',
                articleUrl: 'https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/spoleczenstwo/2313075,1,jak-mozna-pomylic-czlowieka-z-dzikiem-mysliwi-strzelaja-na-oslep-za-kratki-nie-trafiaja.read',
            },
            ];
    cg_articles_from_issue_with_audio[10489].title = 'Artyku\u0142y w wersji audio';
    cg_articles_from_issue_with_audio[10489].imagesUrl = '\/\/static.polityka.pl';
    cg_articles_from_issue_with_audio[10489].rendition = 'f600x450';
    cg_articles_from_issue_with_audio[10489].mobileRendition = 'f600x450';

    console.log(cg_articles_from_issue_with_audio);
</script>

<!-- end module:CG Artykuły z audio|CG_ARTICLES_FROM_ISSUE_WITH_AUDIO --><!-- start module:Podkasty na HP|LIST_INDEX -->
<section class="cg_podcast_index2 "  data-rendered-module-id="9912" >
            <h2>
        <a href="https://www.polityka.pl/podkasty">        Najnowsze podkasty
        </a>        </h2>
        <ul class="cg_podcast_index2_list">
                                                                                                                                                                                    <li>
            <div>
                <div class="cg_category">Polityka o medycynie i okolicach</div>
                <a class=""  href="https://www.polityka.pl/podkasty/podkastmedyczny/2313647,1,autonomia-pacjenta-w-praktyce-czasem-to-nie-troska-ale-brak-zrozumienia-naszych-bliskich.read" >
                    
                                            <h3>
                            Autonomia pacjenta w praktyce. Czasem to nie troska, ale brak zrozumienia naszych bliskich
                        </h3>
                    
                                <img class="cg_podcast_index2_mobile_cover" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/78/c5/78c516c2-9d57-4228-b852-eec99812104b_f210x210"  alt="Polityka o medycynie i okolicach" loading="lazy"/>
                </a>
                <div class="cg_podcast_index2_player">
                    <div class="cg_podcast_audio cg_podcast_audio_mini" mmid="20390087">
                                                    <p>
                                Są momenty, kiedy każde spełnione życzenie osoby chorej, by złamać narzucane jej ograniczenia, może mieć działanie terapeutyczne.
                            </p>
                                            </div>
                    <div class="cg_podcast_index2_meta">
                        <div class="series">Polityka o medycynie i okolicach</div>
                        <ul class="right_meta_list">
													<li class="author">
								Stefan Karczmarewicz
							</li>
						                            <li class="date">07.09.2025</li>
                        </ul>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </li>
                                                                                                                                                                                        <li>
            <div>
                <div class="cg_category">Polityka o historii</div>
                <a class=""  href="https://www.polityka.pl/podkasty/politykaohistorii/2313643,1,rewolucja-iranska-1979-dlaczego-wybuchla-co-bedzie-po-niej-najpierw-bylo-poczucie-krzywdy.read" >
                    
                                            <h3>
                            Rewolucja irańska 1979: dlaczego wybuchła, co będzie po niej. Najpierw było poczucie krzywdy
                        </h3>
                    
                                <img class="cg_podcast_index2_mobile_cover" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/36/ea/36ea792f-c86a-4b48-a82b-1bfcf65ae9ef_f210x210"  alt="Polityka o historii" loading="lazy"/>
                </a>
                <div class="cg_podcast_index2_player">
                    <div class="cg_podcast_audio cg_podcast_audio_mini" mmid="20390004">
                                                    <p>
                                To z poczucia krzywdy zrodził się antyzachodni sentyment, który ostatecznie wybuchł pod koniec lat 70. Marcin Zaremba rozmawia z Łukaszem Wójcikiem przy okazji premiery nowego Pomocnika Historycznego „Dzieje Persów i Iranu”.
                            </p>
                                            </div>
                    <div class="cg_podcast_index2_meta">
                        <div class="series">Polityka o historii</div>
                        <ul class="right_meta_list">
													<li class="author">
								Marcin Zaremba
							</li>
						                            <li class="date">09.09.2025</li>
                        </ul>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </li>
                                                                                                                                                                                        <li>
            <div>
                <div class="cg_category">Polityka o książkach</div>
                <a class=""  href="https://www.polityka.pl/podkasty/politykaoksiazkach/2313209,1,ksiazki-na-wakacjach-i-ksiazki-na-jesien-czy-umiemy-jeszcze-czytac-dla-przyjemnosci.read" >
                    
                                            <h3>
                            Książki na wakacjach i książki na jesień. Czy umiemy jeszcze czytać dla przyjemności?
                        </h3>
                    
                                <img class="cg_podcast_index2_mobile_cover" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/3b/e1/3be10c04-4e4d-4eca-a037-c2c238b89754_f210x210"  alt="Polityka o książkach" loading="lazy"/>
                </a>
                <div class="cg_podcast_index2_player">
                    <div class="cg_podcast_audio cg_podcast_audio_mini" mmid="20390102">
                                                    <p>
                                Jak nam się czytało w wakacje i na co czekamy na jesieni? Czy rzeczywiście czymś się różni czytanie zawodowe od czytania dla przyjemności?
                            </p>
                                            </div>
                    <div class="cg_podcast_index2_meta">
                        <div class="series">Polityka o książkach</div>
                        <ul class="right_meta_list">
													<li class="author">
								Justyna Sobolewska
							</li>
						                            <li class="date">06.09.2025</li>
                        </ul>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </li>
                                                                                                                                                                                        <li>
            <div>
                <div class="cg_category">Kultura na weekend</div>
                <a class=""  href="https://www.polityka.pl/podkasty/kulturanaweekend/2313207,1,amadeusz-wraca-do-kin-rozwiazujemy-zagadke-tego-fenomenu.read" >
                    
                                            <h3>
                            „Amadeusz” wraca do kin. Rozwiązujemy zagadkę tego fenomenu
                        </h3>
                    
                                <img class="cg_podcast_index2_mobile_cover" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/98/76/987637d8-ae58-46e0-8463-12be4a8ae8cb_f210x210"  alt="Kultura na weekend" loading="lazy"/>
                </a>
                <div class="cg_podcast_index2_player">
                    <div class="cg_podcast_audio cg_podcast_audio_mini" mmid="20389874">
                                                    <p>
                                Czy bez „Amadeusza” genialny kompozytor byłby dziś równie obecny w świadomości zbiorowej? Próbujemy to ustalić wspólnie z Michałem Oleszczykiem, autorem podkastu Spoilermaster.
                            </p>
                                            </div>
                    <div class="cg_podcast_index2_meta">
                        <div class="series">Kultura na weekend</div>
                        <ul class="right_meta_list">
													<li class="author">
								Janusz Wróblewski
							</li>
						                            <li class="date">05.09.2025</li>
                        </ul>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </li>
                                                                                                                                                                        </ul>

    <script>
        var CGPodcastIndexMultimedia = CGPodcastIndexMultimedia ? CGPodcastIndexMultimedia : [];
        CGPodcastIndexMultimedia = CGPodcastIndexMultimedia.concat([
                            {
                    "type": "podcast",
                    "src": "//static.polityka.pl/_resource/res/path/mp3/c8/fc/c8fcbcd6-fb06-4ffa-845e-cf3612ae1897",
                    "title" : "Kultura na weekend: \u201EAmadeusz\u201D wraca do kin. Rozwi\u0105zujemy zagadk\u0119 tego fenomenu",
                    "desc": "",
                    "date" : "2025-09-05 07:01:00.0",
                    "credit": "Janusz Wr\u00F3blewski \/ Polityka",
                    "seriesTitle" : "Kultura na weekend",
                    "seriesCover" : "//static.polityka.pl/_resource/res/path/98/76/987637d8-ae58-46e0-8463-12be4a8ae8cb",
                    "id": "20389874"
                },
                            {
                    "type": "podcast",
                    "src": "//static.polityka.pl/_resource/res/path/mp3/1f/e7/1fe76d06-f6c1-4ebe-8020-2644c48bc1cc",
                    "title" : "Polityka o ksi\u0105\u017Ckach: Agata Kasprolewicz i jesienne zapowiedzi ksi\u0105\u017Ckowe. Co czyta\u0107?",
                    "desc": "",
                    "date" : "2025-09-07 07:00:00.0",
                    "credit": "Justyna Sobolewska \/ Polityka",
                    "seriesTitle" : "Polityka o książkach",
                    "seriesCover" : "//static.polityka.pl/_resource/res/path/3b/e1/3be10c04-4e4d-4eca-a037-c2c238b89754",
                    "id": "20390102"
                },
                            {
                    "type": "podcast",
                    "src": "//static.polityka.pl/_resource/res/path/mp3/70/8b/708b8eb2-7052-4787-a242-38d8add3c864",
                    "title" : "Polityka o historii: Rewolucja ira\u0144ska. Dlaczego wybuch\u0142a, jak zmieni\u0142a Bliski Wsch\u00F3d",
                    "desc": "",
                    "date" : "2025-09-09 07:00:00.0",
                    "credit": "Marcin Zaremba \/ Polityka",
                    "seriesTitle" : "Polityka o historii",
                    "seriesCover" : "//static.polityka.pl/_resource/res/path/36/ea/36ea792f-c86a-4b48-a82b-1bfcf65ae9ef",
                    "id": "20390004"
                },
                            {
                    "type": "podcast",
                    "src": "//static.polityka.pl/_resource/res/path/mp3/ea/fe/eafe0d36-a03c-4602-a25a-d3b57de717ea",
                    "title" : "Polityka o medycynie: Autonomia pacjenta w praktyce. Czasem to nie troska, ale brak zrozumienia naszych bliskich",
                    "desc": "",
                    "date" : "2025-09-07 07:00:00.0",
                    "credit": "Stefan Karczmarewicz \/ Polityka",
                    "seriesTitle" : "Polityka o medycynie i okolicach",
                    "seriesCover" : "//static.polityka.pl/_resource/res/path/78/c5/78c516c2-9d57-4228-b852-eec99812104b",
                    "id": "20390087"
                },
                    ]);
    </script>
</section>
<!-- end module:Podkasty na HP|LIST_INDEX --><!-- start module:cg_inpost_module|STATIC_HTML --><section class="cg_inpost_module cg_notwhite">
        <div class="cg_inpost_module_container">
            <a class="cg_inpost_module_link_style view_promotion" href="https://www.polityka.pl/paczkomat" onclick="Site.captureSelectPromotion(this); return false;" creative_name="InpostModuleAboveShopModule" creative_slot="banner" promotion_name="Regular">
                <div class="cg_inpost_module_container_inside">
                    Prenumeruj „Politykę” z <img src="https://zasoby.polityka.pl/polityka.pl/cg//img/inpost-logo-with_white.svg" alt="" width="92" height="50" loading="lazy" />
                    <span>Dostawa gratis przez InPost Paczkomat ® 24/7</span>
                </div>
            </a>
        </div>
</section>
<!-- end module:cg_inpost_module|STATIC_HTML --><!-- start module:CG_HP_Sklep|CG_SHOP --><section class="cg_shop cg_notwhite  "  data-rendered-module-id="8382"  >
	<div class="cg_shop_inner">
		<h2>
			<a href="https://sklep.polityka.pl">
				<img src="https://zasoby.polityka.pl/polityka.pl/cg//img/logo_shop_white.svg" alt="logo sklepu" loading="lazy" width="168" height="29" />
			</a>
		</h2>
					<a class="btn btn-sm cg_shop_link" href="https://sklep.polityka.pl">Zobacz wszystkie produkty</a>
		
		<div class="cg_shop_slider">
			<ul>
									<li>
						<div class="cg_shop_container">
							<a class="cg_shop_pane " href="https://sklep.polityka.pl/swiat-nauki-9-2025.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=swiat-nauki-9-2025&utm_id=online">
																<img  alt="Świat Nauki" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/80/89/80895040-91f0-4bbf-959d-f7973bcc62e5_280x" loading="lazy"/>
															</a>
						</div>
						<a href="https://sklep.polityka.pl/swiat-nauki-9-2025.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=swiat-nauki-9-2025&utm_id=online">
							<div class="cg_shop_desc">
								<h5>Świat Nauki 9/2025</h5>
							</div>
						</a>
						<a href="https://sklep.polityka.pl/swiat-nauki-9-2025.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=swiat-nauki-9-2025&utm_id=online"
						   class="btn btn-outline-light btn-sm">
							18,99 PLN
													</a>
					</li>
									<li>
						<div class="cg_shop_container">
							<a class="cg_shop_pane " href="https://sklep.polityka.pl/wiedza-i-zycie-9-2025.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=wiedza-i-zycie-9-2025&utm_id=online">
																<img  alt="Wiedza i Życie" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/52/57/52573eea-5701-43c1-937a-eef376733abc_280x" loading="lazy"/>
															</a>
						</div>
						<a href="https://sklep.polityka.pl/wiedza-i-zycie-9-2025.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=wiedza-i-zycie-9-2025&utm_id=online">
							<div class="cg_shop_desc">
								<h5>Wiedza i Życie 9/2025</h5>
							</div>
						</a>
						<a href="https://sklep.polityka.pl/wiedza-i-zycie-9-2025.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=wiedza-i-zycie-9-2025&utm_id=online"
						   class="btn btn-outline-light btn-sm">
							15,99 PLN
													</a>
					</li>
									<li>
						<div class="cg_shop_container">
							<a class="cg_shop_pane " href="https://sklep.polityka.pl/ws-04-2025-omnibus-wakacyjny.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=omnibus-wakacyjny-2025&utm_id=online">
																<img  alt="wydanie specjalne" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/07/bc/07bcbfd6-a3ac-46d7-8699-516f2320875f_280x" loading="lazy"/>
															</a>
						</div>
						<a href="https://sklep.polityka.pl/ws-04-2025-omnibus-wakacyjny.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=omnibus-wakacyjny-2025&utm_id=online">
							<div class="cg_shop_desc">
								<h5>Omnibus wakacyjny 2025</h5>
							</div>
						</a>
						<a href="https://sklep.polityka.pl/ws-04-2025-omnibus-wakacyjny.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=omnibus-wakacyjny-2025&utm_id=online"
						   class="btn btn-outline-light btn-sm">
							11,99 PLN
													</a>
					</li>
									<li>
						<div class="cg_shop_container">
							<a class="cg_shop_pane " href="https://sklep.polityka.pl/dzieje-hiszpanii.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=dzieje-hiszpanii&utm_id=online">
																<img  alt="Pomocnik historyczny" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/13/61/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79_280x" loading="lazy"/>
															</a>
						</div>
						<a href="https://sklep.polityka.pl/dzieje-hiszpanii.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=dzieje-hiszpanii&utm_id=online">
							<div class="cg_shop_desc">
								<h5>Dzieje Hiszpanii</h5>
							</div>
						</a>
						<a href="https://sklep.polityka.pl/dzieje-hiszpanii.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=dzieje-hiszpanii&utm_id=online"
						   class="btn btn-outline-light btn-sm">
							29,99 PLN
													</a>
					</li>
									<li>
						<div class="cg_shop_container">
							<a class="cg_shop_pane " href="https://sklep.polityka.pl/piastowie-1000-lat-koronacji-boleslawa-chrobrego.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=piastowie&utm_id=online">
																<img  alt="Pomocnik historyczny" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/0d/89/0d89e7e1-c65c-4630-ae53-b6ce5296ce18_280x" loading="lazy"/>
															</a>
						</div>
						<a href="https://sklep.polityka.pl/piastowie-1000-lat-koronacji-boleslawa-chrobrego.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=piastowie&utm_id=online">
							<div class="cg_shop_desc">
								<h5>Piastowie. 1000 lat koronacji Bolesława Chrobrego</h5>
							</div>
						</a>
						<a href="https://sklep.polityka.pl/piastowie-1000-lat-koronacji-boleslawa-chrobrego.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=piastowie&utm_id=online"
						   class="btn btn-outline-light btn-sm">
							24,99 PLN
													</a>
					</li>
									<li>
						<div class="cg_shop_container">
							<a class="cg_shop_pane " href="https://sklep.polityka.pl/tym-bardziej-100-najlepszych-felietonow-z-polityki-s-tym.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=tym-bardzie&utm_id=online">
																<img  alt="Stanisław Tym" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/e8/70/e8704fbe-5879-4861-9d3f-735d67409d61_280x" loading="lazy"/>
															</a>
						</div>
						<a href="https://sklep.polityka.pl/tym-bardziej-100-najlepszych-felietonow-z-polityki-s-tym.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=tym-bardzie&utm_id=online">
							<div class="cg_shop_desc">
								<h5>Tym bardziej. 100 najlepszych felietonów z Polityki</h5>
							</div>
						</a>
						<a href="https://sklep.polityka.pl/tym-bardziej-100-najlepszych-felietonow-z-polityki-s-tym.html?utm_source=polityka_pl&utm_medium=lista_nowosci&utm_campaign=tym-bardzie&utm_id=online"
						   class="btn btn-outline-light btn-sm">
							44,99 PLN
													</a>
					</li>
							</ul>
		</div>


	</div>
</section>
<!-- end module:CG_HP_Sklep|CG_SHOP --><!-- start module:CG_HP_Klasyki Polityki|LIST_INDEX -->
<section class="cg_text_list  first-image-big-next-mobile"   data-rendered-module-id="8361" >
    <div class="cg_text_list_articles_wrap">
        <h2><a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/klasykipolityki">Klasyki Polityki</a>
        </h2>
        <ul class="cg_text_list_articles">
                            <li>
                    <article class="cg_text_list_article" >
                        <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/klasykipolityki/1637037,1,sobor-watykanski-jak-kosciol-zmienil-stosunek-do-islamu.read" >
                            <div class="cg_text_list_img">
                                                                                                                                                                                            <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/39/07/39073a10-26f0-4170-bf16-44d7530cf548_f210x210" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/39/07/39073a10-26f0-4170-bf16-44d7530cf548_f600x450" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/39/07/39073a10-26f0-4170-bf16-44d7530cf548_f600x450" alt="Pontyfikat papieża Pawła VI rozpoczął się 30 czerwca 1963 r. już w trakcie trwania II Soboru Watykańskiego."  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                                                                                </div>


                            <div class="cg_text_list_description">
                                
                                
                                                                    <h3 class="small_heading">
                                        Sobór watykański: jak Kościół zmienił stosunek do islamu
                                    </h3>
                                                                                                <div class="cg_text_list_article_data">

                                                                            <div class="cg_author">
                                            Adam Szostkiewicz
                                        </div>
                                                                                                        </div>
                            </div>
                        </a>
                    </article>
                </li>
                            <li>
                    <article class="cg_text_list_article" >
                        <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/klasykipolityki/1718214,1,twarz-umyta-ale-nogi-brudne-jak-dbano-o-higiene-na-polskiej-powojennej-wsi.read" >
                            <div class="cg_text_list_img">
                                                                                                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/e1/42/e142b5c0-b899-45d8-ab7b-4e8bfffd7e47_f210x210" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/e1/42/e142b5c0-b899-45d8-ab7b-4e8bfffd7e47_f600x450" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/e1/42/e142b5c0-b899-45d8-ab7b-4e8bfffd7e47_f600x450" alt="Polska wieś w latach 60."  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                                                                                </div>


                            <div class="cg_text_list_description">
                                
                                
                                                                    <h3 class="small_heading">
                                        Twarz umyta, ale nogi brudne. Jak dbano o higienę na polskiej powojennej wsi
                                    </h3>
                                                                                                <div class="cg_text_list_article_data">

                                                                            <div class="cg_author">
                                            Joanna Podgórska
                                        </div>
                                                                                                        </div>
                            </div>
                        </a>
                    </article>
                </li>
                            <li>
                    <article class="cg_text_list_article" >
                        <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/klasykipolityki/1675956,1,miasta-ktore-nie-zasypiaja-konsekwencje-moga-byc-potezne.read" >
                            <div class="cg_text_list_img">
                                                                                                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/9d/fd/9dfd7f6a-c3bb-4e68-8f69-6935a1c2e102_f210x210" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/9d/fd/9dfd7f6a-c3bb-4e68-8f69-6935a1c2e102_f600x450" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/9d/fd/9dfd7f6a-c3bb-4e68-8f69-6935a1c2e102_f600x450" alt="Singapur nocą. Azjatyckie metropolie to liderzy rynku 24/7."  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                                                                                </div>


                            <div class="cg_text_list_description">
                                
                                
                                                                    <h3 class="small_heading">
                                        Miasta, które nie zasypiają. Konsekwencje mogą być potężne
                                    </h3>
                                                                                                <div class="cg_text_list_article_data">

                                                                            <div class="cg_author">
                                            Paulina Wilk
                                        </div>
                                                                                                        </div>
                            </div>
                        </a>
                    </article>
                </li>
                            <li>
                    <article class="cg_text_list_article" >
                        <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/klasykipolityki/1675248,1,jak-polacy-spedzaja-niedziele-i-dlaczego-tak-sie-przy-tym-mecza.read" >
                            <div class="cg_text_list_img">
                                                                                                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/be/e4/bee423f0-1eff-45ca-b297-5c4a0f7b0d17_f210x210" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/be/e4/bee423f0-1eff-45ca-b297-5c4a0f7b0d17_f600x450" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/be/e4/bee423f0-1eff-45ca-b297-5c4a0f7b0d17_f600x450" alt="W galeriach handlowych są restauracje, bary, kawiarnie, kina, ciągi spacerowe, miejsca spotkań. W sam raz na weekend."  width="600" height="450" loading="lazy"></picture>
                                                                                                </div>


                            <div class="cg_text_list_description">
                                
                                
                                                                    <h3 class="small_heading">
                                        Jak Polacy spędzają niedziele i dlaczego tak się przy tym męczą?
                                    </h3>
                                                                                                <div class="cg_text_list_article_data">

                                                                            <div class="cg_author">
                                            Joanna Cieśla
                                        </div>
                                                                                                        </div>
                            </div>
                        </a>
                    </article>
                </li>
                        <li style="visibility: hidden;margin-top:0; margin-bottom: 0;padding-top: 0; padding-bottom:0;"></li>
            <li style="visibility: hidden;margin-top:0; margin-bottom: 0;padding-top: 0; padding-bottom:0;"></li>
            <li style="visibility: hidden;margin-top:0; margin-bottom: 0;padding-top: 0; padding-bottom:0;"></li>
        </ul>
    </div>
</section>
<!-- end module:CG_HP_Klasyki Polityki|LIST_INDEX --><!-- start module:CG_ODCHODZIC_na_HP_z_logo|UNIVERSAL_MODULE -->
<section class="cg_partners ">
    <ul class="cg_partners_list">
        <li class="cg_partners_list">
            <h2>Odchodzić po ludzku</h2>
            <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/odchodzicpoludzku" class="cg_partners_promo">
                <img src="https://www.polityka.pl/multimedia/_resource/res/20424982/cust/830x830?t=1742400940486" style="max-width: 320px" alt="" loading="lazy" />
            </a>
        </li>
        <li class="cg_partners_list">
            <article class="cg_partners_article">
                <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/spoleczenstwo/2311289,1,nie-tylko-leczyc-ale-tez-rozmawiac-o-komunikacji-i-godnosci--w-opiece-medycznej.read">
                    <div class="cg_partners_img">
                        <img class="defer-image" src="https://www.polityka.pl/multimedia/_resource/res/20435314/cust/f300x190?ts_mz=1755601591476" alt="Nie tylko leczyć, ale też rozmawiać. O komunikacji i godności w opiece medycznej" loading="lazy" />
                    </div>
                    <div class="cg_partners_description">
                        <h3 class="cg_small_heading">
                            Nie tylko leczyć, ale też rozmawiać. O komunikacji i godności w opiece medycznej
                        </h3>
                    </div>
                </a>
            </article>
        </li>
        <li class="cg_partners_list">
            <article class="cg_partners_article">
                <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/spoleczenstwo/2309905,1,zawsze-jest-czas-na-milosc-kto-to-widzial-wczoraj-w-kosciele-dwoch-staruchow-slub-bralo.read">
                    <div class="cg_partners_img">
                        <img class="defer-image" src="https://www.polityka.pl/multimedia/_resource/res/20434616/cust/f300x190?t=1755601514396" alt="Zawsze jest czas na miłość. „Kto to widział? Wczoraj w kościele dwóch staruchów ślub brało!”" loading="lazy" />
                    </div>
                    <div class="cg_partners_description">
                        <h3 class="cg_small_heading">
                            Zawsze jest czas na miłość. „Kto to widział? Wczoraj w kościele dwóch staruchów ślub brało!”
                        </h3>
                    </div>
                </a>
            </article>
        </li>
        <li class="cg_partners_list">
            <article class="cg_partners_article">
                <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/spoleczenstwo/2307947,1,jedzenie-przed-smiercia-to-cos-wiecej-niz-tylko-kalorie--jakie-sa-ostatnie-smaki-umierajacych.read">
                    <div class="cg_partners_img">
                        <img class="defer-image" src="https://www.polityka.pl/multimedia/_resource/res/20433525/cust/f300x190?t=1752748367462" alt="Jedzenie przed śmiercią to coś więcej niż tylko kalorie. Jakie są ostatnie smaki umierających?" loading="lazy" />
                    </div>
                    <div class="cg_partners_description">
                        <h3 class="cg_small_heading">
                            Jedzenie przed śmiercią to coś więcej niż tylko kalorie. Jakie są ostatnie smaki umierających?
                        </h3>
                    </div>
                </a>
            </article>
        </li>
    </ul>
</section>
<!-- end module:CG_ODCHODZIC_na_HP_z_logo|UNIVERSAL_MODULE --><!-- start module:CG_Partnerzy_bez_logo_4_teksty|UNIVERSAL_MODULE -->
<section class="cg_partners">
    <h2 class="cg_partners_overheader">Od naszych Partnerów</h2>
    <ul class="cg_partners_list">
        <li class="cg_partners_list">
            <article class="cg_partners_article">
                <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kultura/2313173,1,sun-kil-moon-chimeryczny-pamietnikarz-z-anielskim-glosem-na-jedynym-koncercie-w-polsce.read">
                    <div class="cg_partners_img">
                        <div class="defer-image">
                            <img src="https://www.polityka.pl/multimedia/_resource/res/20436419/cust/f300x190?t=1756815547471" alt="Sun Kil Moon: chimeryczny pamiętnikarz z anielskim głosem na jedynym koncercie w Polsce" width="300" height="190" loading="lazy" />
                        </div>
                    </div>
                    <div class="cg_partners_description">
                        <h3 class="cg_small_heading">
                            Sun Kil Moon: chimeryczny pamiętnikarz z anielskim głosem na jedynym koncercie w Polsce
                        </h3>
                    </div>
                </a>
            </article>
        </li>
        <li class="cg_partners_list">
            <article class="cg_partners_article">
                <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/nauka/2311303,1,biznes-wspiera-polskich-polarnikow.read">
                    <div class="cg_partners_img">
                        <div class="defer-image">
                            <img src="https://www.polityka.pl/multimedia/_resource/res/20435331/cust/f300x190?t=1756385829533" alt="Przyszłość przyrody Antarktyki" width="300" height="190" loading="lazy" />
                        </div>
                    </div>
                    <div class="cg_partners_description">
                        <h3 class="cg_small_heading">
                            Przyszłość przyrody Antarktyki
                        </h3>
                    </div>
                </a>
            </article>
        </li>
        <li class="cg_partners_list">
            <article class="cg_partners_article">
                <a href="https://www.polityka.pl/opolityce/2313679,1,famelab-poland.read">
                    <div class="cg_partners_img">
                        <div class="defer-image">
                            <img src="https://www.polityka.pl/multimedia/_resource/res/20436761/cust/f300x190?t=1757339647495" alt="FameLab Poland" width="300" height="190" loading="lazy" />
                        </div>
                    </div>
                    <div class="cg_partners_description">
                        <h3 class="cg_small_heading">
                            FameLab Poland
                        </h3>
                    </div>
                </a>
            </article>
        </li>
        <li class="cg_partners_list">
            <article class="cg_partners_article">
                <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/inspiracjeiporady/2311523,1,sen-to-luksus-czy-koniecznosc-materace-sleepmed-jako-przyklad-ewolucji-codziennego-komfortu.read">
                    <div class="cg_partners_img">
                        <div class="defer-image">
                            <img src="https://www.polityka.pl/multimedia/_resource/res/20435456/cust/f300x190?t=1756308976045" alt="Jak się wyspać bez bólu kręgosłupa" width="300" height="190" loading="lazy" />
                        </div>
                    </div>
                    <div class="cg_partners_description">
                        <h3 class="cg_small_heading">
                            Jak się wyspać bez bólu kręgosłupa
                        </h3>
                    </div>
                </a>
            </article>
        </li>
    </ul>
</section>
<!-- end module:CG_Partnerzy_bez_logo_4_teksty|UNIVERSAL_MODULE -->
<!-- end: secondary -->

    </div>

    <section class="cg_ad_outer">
        <div class="cg_sg_srodek_2">
            <div class="cg_ad_header ">Reklama</div>
            <div id="sg_srodek_2" class="cg_adslot w2g"><!-- /416883764/Polityka/sg_srodek_2 -->
<div id='/416883764/Polityka/sg_srodek_2' style='min-width: 300px; min-height: 90px;'>
  <script>
    googletag.cmd.push(function() { googletag.display('/416883764/Polityka/sg_srodek_2'); });
  </script>
</div><!-- end: sg_srodek_2 --></div>
        </div>
    </section>

    <div class="general-container">
        <section></section>

        <!-- start module:LiS na HP|LIST_INDEX -->
<section class="cg_lis  "   data-rendered-module-id="9915" >
			<a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/ludzieistyle">		<h3>Ludzie i style</h3>
		</a>		<nav class="cg_lis_nav"></nav>
	<div class="cg_lis_container">
		<div class="cg_lis_inner">
			                <a class="cg_lis_box" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/ludzieistyle/2313875,1,szon-patrole-lowcy-dziewczyn-to-prawdziwy-trend-czy-naciagany-skupmy-sie-na-faktach.read">
													<picture class="defer-image"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/eb/a6/eba6e256-2a5a-4c61-baba-ee30e87fe630_f665x355" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/eb/a6/eba6e256-2a5a-4c61-baba-ee30e87fe630_f665x355" alt="Inceli z Wykopu bawi zaś przypisywanie im akcji „Szon patrol” – przecież nie wychodzą z domu i boją się wchodzić w takie interakcje. I jeszcze wystawiać na widok publiczny, zakładać jaskrawą kamizelkę?"  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
						
					<div class="cg_lis_box_inside">
						<p class="cg_lis_box_category">
															<span class="cg_lis_box_category">trendy</span>
															<span class="cg_lis_box_category">incele</span>
															<span class="cg_lis_box_category">przemoc</span>
															<span class="cg_lis_box_category">młodzież</span>
													</p>
                                                                            <h2 class="cg_lis_box_title">
                                Szon patrole, łowcy dziewczyn. To prawdziwy trend czy naciągany? Skupmy się na faktach
                            </h2>
                        						<div class="cg_lis_box_inside_author">
							<div class="cg_list_author_container">
								<div class="cg_lis_box_img">
																														<picture class="defer-image cg_comments_bar_comment_img"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c6/f1/c6f1ede8-1aad-48d3-b3b1-be3c9930dc63_f210x210" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c6/f1/c6f1ede8-1aad-48d3-b3b1-be3c9930dc63_f210x210" alt="Michał R. Wiśniewski"  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
																											</div>
								<p>Michał R. Wiśniewski</p>
							</div>
						</div>
					</div>
                </a>
			                <a class="cg_lis_box" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/ludzieistyle/2313299,1,na-dzerbie-mozna-szukac-plaz-albo-dziel-sztuki-to-zjawiskowa-galeria-pod-niebem.read">
													<picture class="defer-image"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/d7/46/d746023d-aab0-4611-80e0-b98531b468da_f665x355" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/d7/46/d746023d-aab0-4611-80e0-b98531b468da_f665x355" alt="Djerbahood, czyli galeria uliczna na Dżerbie"  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
						
					<div class="cg_lis_box_inside">
						<p class="cg_lis_box_category">
															<span class="cg_lis_box_category">turystyka</span>
													</p>
                                                                            <h2 class="cg_lis_box_title">
                                Na Dżerbie można szukać plaż. Albo dzieł sztuki. To zjawiskowa galeria pod niebem
                            </h2>
                        						<div class="cg_lis_box_inside_author">
							<div class="cg_list_author_container">
								<div class="cg_lis_box_img">
																														<picture class="defer-image cg_comments_bar_comment_img"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/7e/c1/7ec10a1a-44f3-494e-b1ae-e2d761ad0bb6_f210x210" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/7e/c1/7ec10a1a-44f3-494e-b1ae-e2d761ad0bb6_f210x210" alt="Magdalena Gorlas"  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
																											</div>
								<p>Magdalena Gorlas</p>
							</div>
						</div>
					</div>
                </a>
			                <a class="cg_lis_box" href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/ludzieistyle/2313301,1,po-co-uczyc-sie-o-winie-to-co-widzimy-sie-z-kieliszkiem-w-reku-w-lawie-szkolnej.read">
													<picture class="defer-image"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/e5/9f/e59fdd9b-a444-4e1d-b188-2bb1735faed3_f665x355" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/e5/9f/e59fdd9b-a444-4e1d-b188-2bb1735faed3_f665x355" alt="Kurs French Wine Essentials to ok. 25 godzin nauki."  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
						
					<div class="cg_lis_box_inside">
						<p class="cg_lis_box_category">
															<span class="cg_lis_box_category">wino</span>
													</p>
                                                                            <h2 class="cg_lis_box_title">
                                Po co uczyć się o winie. To co, widzimy się z kieliszkiem w ręku w ławie szkolnej?
                            </h2>
                        						<div class="cg_lis_box_inside_author">
							<div class="cg_list_author_container">
								<div class="cg_lis_box_img">
																														<picture class="defer-image cg_comments_bar_comment_img"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/8b/0f/8b0fb97e-26a5-4c26-98ed-f080474d7c7a_f210x210" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/8b/0f/8b0fb97e-26a5-4c26-98ed-f080474d7c7a_f210x210" alt="Wojciech Bońkowski"  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
																											</div>
								<p>Wojciech Bońkowski</p>
							</div>
						</div>
					</div>
                </a>
			        </div>
    </div>
</section>

<!-- end module:LiS na HP|LIST_INDEX --><!-- start module:CG_HP_Popular|CG_MOST_POPULAR --><section class="cg_most_popular "  data-rendered-module-id="8402" >
    <div class="">
        <ol>
            <div class="intro">
                <h2>Najchętniej czytane</h2>
            </div>
                            <li  >
                    <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2312933,1,wielka-afera-z-kryptowalutami-juz-za-miesiac-38-letni-slusarz-z-brzeclawia-wywroci-czeski-rzad.read">
                        <h3>Wielka afera z kryptowalutami. Już za miesiąc 38-letni ślusarz z Brzeclawia wywróci czeski rząd?</h3>                        <div class="cg_author">Aleksander Kaczorowski</div>                    </a>
                </li>
                            <li  >
                    <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2313879,1,1291-dzien-wojny-padaja-kolejne-ostrzezenia-przed-wojna-z-rosja-sluchajcie-ich.read">
                        <h3>1291. dzień wojny. Padają kolejne ostrzeżenia przed wojną z Rosją. Słuchajcie ich</h3>                        <div class="cg_author">Michał Fiszer, współpr. Jacek Fiszer</div>                    </a>
                </li>
                            <li  >
                    <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/historia/2313087,1,skad-sie-wzial-celibat-i-co-kosciol-myslal-o-seksie-cielesnosc-nie-zawsze-byla-grzechem.read">
                        <h3>Skąd się wziął celibat i co Kościół myślał o seksie. Cielesność nie zawsze była grzechem</h3>                        <div class="cg_author">Agnieszka Krzemińska</div>                    </a>
                </li>
                            <li  >
                    <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/nauka/2313755,1,to-sie-juz-dzieje-kto-naprawde-traci-prace-przez-sztuczna-inteligencje-sa-pierwsze-badania.read">
                        <h3>To się już dzieje. Kto naprawdę traci pracę przez sztuczną inteligencję? Są pierwsze badania</h3>                        <div class="cg_author">Marcin Rotkiewicz</div>                    </a>
                </li>
                            <li  >
                    <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kultura/2313089,1,muzeum-bitwy-warszawskiej-1920-cudu-nie-ma-rodzilo-sie-w-bolach-jest-male-ale-napuszone.read">
                        <h3>Muzeum Bitwy Warszawskiej 1920. Cudu nie ma. Rodziło się w bólach, jest małe, ale napuszone</h3>                        <div class="cg_author">Piotr Sarzyński</div>                    </a>
                </li>
                    </ol>
    </div>
</section>
<!-- end module:CG_HP_Popular|CG_MOST_POPULAR --><!-- start module:CG_HP_Warto Przeczytać|LIST_INDEX -->
<section class="cg_feed   st-image-big-next-mobile   "  data-rendered-module-id="8360" ">
<div class="cg_feed_articles_wrap">
    <h2>Dobrze wiedzieć</h2>
    <ul class="cg_feed_articles">
                    <li>
                <article class="cg_feed_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/spoleczenstwo/2312927,1,jak-zwiedzac-zeby-nie-zaliczac-wypoczac-i-uniknac-tandety-swiatelko-w-tunelu-widac-ale-blade.read" >
                        <div class="cg_feed_img">
                                                            
                                                                                                            <picture class="defer-image cg_article_bar_img"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/1b/8b/1b8bf0ae-ccd1-4c3b-9f22-69d1a71d6f84_f638x638" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/1b/8b/1b8bf0ae-ccd1-4c3b-9f22-69d1a71d6f84_f638x638" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/1b/8b/1b8bf0ae-ccd1-4c3b-9f22-69d1a71d6f84_" alt="Rzym. Będą bilety do fontanny di Trevi?"  width="638" height="638" loading="lazy"></picture>
                                                            
                        </div>

                        <div class="cg_waze_opis">
                                                            <div class="cg_category">
                                    Społeczeństwo
                                </div>
                                                                                                                    <h3 class="cg_small_heading">
                                    Jak zwiedzać, żeby nie zaliczać, wypocząć i uniknąć tandety. Światełko w tunelu widać, ale blade
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    O tym, jak zwiedzać, a nie zaliczać, i dlaczego coraz trudniej wrócić z urlopu wypoczętym, opowiada dr Bartosz Kicior z Uniwersytetu SWPS.
                                </p>
                            
                            <div class="cg_feed_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Anna Dobrowolska
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
                    <li>
                <article class="cg_feed_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kultura/ksiazki/2313963,1,kosciol-w-ameryce-idzie-na-swieta-wojne-z-liberalizmem-nastroje-jak-w-rosji-putina.read" >
                        <div class="cg_feed_img">
                                                            
                                                                        <picture class="defer-image cg_article_bar_img"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/47/9e/479ec75a-fb65-4b56-9d63-0fe8c8271187_f300x190" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/47/9e/479ec75a-fb65-4b56-9d63-0fe8c8271187_f638x638" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/47/9e/479ec75a-fb65-4b56-9d63-0fe8c8271187_f300x190" alt="Wyznawcy władzy. Religijny fundamentalizm i polityka w USA"  width="638" height="638" loading="lazy"></picture>
                                                            
                        </div>

                        <div class="cg_waze_opis">
                                                            <div class="cg_category">
                                    Książki
                                </div>
                                                                                                                    <h3 class="cg_small_heading">
                                    Kościół w Ameryce idzie na świętą wojnę z liberalizmem. Nastroje jak w Rosji Putina
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Ten ogromny, solidnie udokumentowany materiał dotyczy narodzin, ideologii, praktyki i zamiarów amerykańskiego „chrześcijańskiego nacjonalizmu”.
                                </p>
                            
                            <div class="cg_feed_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Adam Szostkiewicz
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
                    <li>
                <article class="cg_feed_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/ludzieistyle/2313027,1,grozne-fejki-z-holokaustu-jak-walczyc-z-ta-nowa-odslona-holokiczu-wyzwanie-jest-potezne.read" >
                        <div class="cg_feed_img">
                                                            
                                                                        <picture class="defer-image cg_article_bar_img"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/14/c0/14c099d8-c061-4bc8-9e39-597de583f9ca_f300x190" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/14/c0/14c099d8-c061-4bc8-9e39-597de583f9ca_f638x638" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/14/c0/14c099d8-c061-4bc8-9e39-597de583f9ca_f300x190" alt="Grafika wygenerowana przez AI udająca fotografię skrzypaczki z Auschwitz"  width="638" height="638" loading="lazy"></picture>
                                                            
                        </div>

                        <div class="cg_waze_opis">
                                                            <div class="cg_category">
                                    Ludzie i style
                                </div>
                                                                                                                    <h3 class="cg_small_heading">
                                    Groźne fejki z Holokaustu. Jak walczyć z tą nową odsłoną holokiczu? Wyzwanie jest potężne
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Międzynarodówka spamerów zarabia na emocjach – w tym tych związanych z ofiarami Holokaustu. Ale fałszowanie rzeczywistości przy pomocy zdjęć wygenerowanych przez AI to tylko jedna strona medalu.
                                </p>
                            
                            <div class="cg_feed_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Michał R. Wiśniewski
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
                    <li>
                <article class="cg_feed_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/historia/2312069,1,piec-najwazniejszych-spotkan-przywodcow-usa-i-rosji-bush-gleboko-spojrzal-w-dusze-putina.read" >
                        <div class="cg_feed_img">
                                                            
                                                                        <picture class="defer-image cg_article_bar_img"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/f9/fb/f9fbd6ad-5755-42fc-9341-061d0ef1e8c9_f300x190" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/f9/fb/f9fbd6ad-5755-42fc-9341-061d0ef1e8c9_f638x638" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/f9/fb/f9fbd6ad-5755-42fc-9341-061d0ef1e8c9_f300x190" alt="Hanoi, 2006 r."  width="638" height="638" loading="lazy"></picture>
                                                            
                        </div>

                        <div class="cg_waze_opis">
                                                            <div class="cg_category">
                                    Historia
                                </div>
                                                                                                                    <h3 class="cg_small_heading">
                                    Pięć najważniejszych spotkań przywódców USA i Rosji. Bush „głęboko spojrzał w duszę” Putina
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Złośliwe żarty, gniewne tyrady i głębokie spojrzenia w oczy. Przypominamy najważniejsze rozmowy twarzą w twarz amerykańskich prezydentów z przywódcami Rosji.
                                </p>
                            
                            <div class="cg_feed_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Tomasz Targański
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
                    <li>
                <article class="cg_feed_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/spoleczenstwo/2310913,1,tinder-dobil-milosc-tego-sie-nie-cofnie-u-kobiet-rosnie-niechec-u-mezczyzn-nienawisc.read" >
                        <div class="cg_feed_img">
                                                            
                                                                        <picture class="defer-image cg_article_bar_img"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/1e/ae/1eae0bb4-f7c5-491e-bcbc-a5682dd5888a_f300x190" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/1e/ae/1eae0bb4-f7c5-491e-bcbc-a5682dd5888a_f638x638" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/1e/ae/1eae0bb4-f7c5-491e-bcbc-a5682dd5888a_f300x190" alt="„Do kalkulacji, z kim ewentualnie związek tworzyć, dochodzą kalkulacje, czy w ogóle go tworzyć”."  width="638" height="638" loading="lazy"></picture>
                                                            
                        </div>

                        <div class="cg_waze_opis">
                                                            <div class="cg_category">
                                    Społeczeństwo
                                </div>
                                                                                                                    <h3 class="cg_small_heading">
                                    Tinder dobił miłość, tego się nie cofnie. U kobiet rośnie niechęć, u mężczyzn nienawiść
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Dzięki aplikacjom randkowym ludzie są sobą znudzeni, zanim w ogóle cokolwiek się między nimi rozpocznie. Jesteśmy przekonani, że zawsze znajdzie się ładniejszy, ciekawsza itd. Karmi nas ułuda nieskończonego niemal wyboru – mówi prof. Tomasz Szlendak.
                                </p>
                            
                            <div class="cg_feed_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Joanna Podgórska
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
                    <li>
                <article class="cg_feed_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kraj/2312499,1,wszystkie-fronty-tuska-w-pis-czuja-krew-szykuja-uderzenie-w-sam-splot-sloneczny-koalicji.read" >
                        <div class="cg_feed_img">
                                                            
                                                                        <picture class="defer-image cg_article_bar_img"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/8a/64/8a64d3b8-58fa-4298-b1ba-99b9200939ec_f300x190" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/8a/64/8a64d3b8-58fa-4298-b1ba-99b9200939ec_f638x638" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/8a/64/8a64d3b8-58fa-4298-b1ba-99b9200939ec_f300x190" alt="Donald Tusk – jak słyszymy – traci już cierpliwość do swoich partnerów."  width="638" height="638" loading="lazy"></picture>
                                                            
                        </div>

                        <div class="cg_waze_opis">
                                                            <div class="cg_category">
                                    Kraj
                                </div>
                                                                                                                    <h3 class="cg_small_heading">
                                    Wszystkie fronty Tuska. W PiS czują krew. „Szykują uderzenie w sam splot słoneczny koalicji”
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Polityczna jesień za pasem. Wraz z nią nadciągną burzliwe spory, niekorzystne prądy społeczne, grad ataków i wewnątrzkoalicyjne zawirowania. Czy premier Tusk i jego ekipa są na to przygotowani?
                                </p>
                            
                            <div class="cg_feed_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Anna Dąbrowska, Malwina Dziedzic
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
                    <li>
                <article class="cg_feed_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/spoleczenstwo/2312299,1,zalewaja-nas-wulgaryzmy-dlaczego-juz-nas-nie-szokuja-w-sieci-kropkowanie-to-osobna-gra.read" >
                        <div class="cg_feed_img">
                                                            
                                                                        <picture class="defer-image cg_article_bar_img"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/21/0f/210f2bbd-fbc3-487a-bef0-810c46251b9d_f300x190" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/21/0f/210f2bbd-fbc3-487a-bef0-810c46251b9d_f638x638" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/21/0f/210f2bbd-fbc3-487a-bef0-810c46251b9d_f300x190" alt="Okres ostatnich kilkunastu lat to dla zmian wrażliwości językowej cała epoka."  width="638" height="638" loading="lazy"></picture>
                                                            
                        </div>

                        <div class="cg_waze_opis">
                                                            <div class="cg_category">
                                    Społeczeństwo
                                </div>
                                                                                                                    <h3 class="cg_small_heading">
                                    Zalewają nas wulgaryzmy. Dlaczego już nas nie szokują? W sieci kropkowanie to osobna gra
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Mówimy wulgarnie, piszemy wulgarnie, czasem dla sławy i pieniędzy. I z tych samych powodów gryziemy się w język przy słowach, które wulgaryzmami nie są. A we wszystkim rolę odgrywają algorytmy. UWAGA! Tekst zawiera wulgaryzmy.
                                </p>
                            
                            <div class="cg_feed_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Bartek Chaciński
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
                    <li>
                <article class="cg_feed_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2312307,1,wirowka-pomyslow-trumpa-jego-ameryka-znow-wielka-zaczyna-sie-zamieniac-w-stany-bananowe.read" >
                        <div class="cg_feed_img">
                                                            
                                                                        <picture class="defer-image cg_article_bar_img"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/b9/05/b9051168-6f36-40a6-ba57-f54dd7720142_f300x190" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/b9/05/b9051168-6f36-40a6-ba57-f54dd7720142_f638x638" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/b9/05/b9051168-6f36-40a6-ba57-f54dd7720142_f300x190" alt="Lojalność i ślepe posłuszeństwo stają się ważniejsze niż kompetencje. Nie tylko w gabinecie Donalda Trumpa, ale i w całym państwie."  width="638" height="638" loading="lazy"></picture>
                                                            
                        </div>

                        <div class="cg_waze_opis">
                                                            <div class="cg_category">
                                    Świat
                                </div>
                                                                                                                    <h3 class="cg_small_heading">
                                    Wirówka pomysłów Trumpa. Jego Ameryka Znów Wielka zaczyna się zamieniać w Stany Bananowe
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Donald Trump kipi energią i samozadowoleniem. Ale jedyny cud, jakiego mu się do tej pory udało dokonać, to w rekordowym czasie zniszczyć wiarygodność i soft power, którą Ameryka budowała przez 80 lat.
                                </p>
                            
                            <div class="cg_feed_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Andrzej Lubowski
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
            </ul>
</div>
</section>
<!-- end module:CG_HP_Warto Przeczytać|LIST_INDEX -->
<!-- end: tretiary -->

        <section class="cg_ad_outer">
            <div class="cg_sg_srodek_3">
                <div class="cg_ad_header ">Reklama</div>
                <div id="sg_srodek_3" class="cg_adslot w2g"><!-- /416883764/Polityka/sg_srodek_3 -->
<div id='/416883764/Polityka/sg_srodek_3' style='min-width: 300px; min-height: 90px;'>
  <script>
      if (getGoogleAnalyticsUserData().accessType === "NONE")
        googletag.cmd.push(function() { googletag.display('/416883764/Polityka/sg_srodek_3'); });
  </script>
</div>
<div id='/416883764/Polityka/sg_srodek_3_subs' style='min-width: 300px; min-height: 90px;'>
  <script>
      if (getGoogleAnalyticsUserData().accessType !== "NONE")
        googletag.cmd.push(function() { googletag.display('/416883764/Polityka/sg_srodek_3_subs'); });
  </script>
</div>
<style>
  .userclass_subscriberstandard #\/416883764\/Polityka\/sg_srodek_3,
  .userclass_subscriberpremium #\/416883764\/Polityka\/sg_srodek_3,
  .userclass_subscriberuniwersum #\/416883764\/Polityka\/sg_srodek_3 {
    display: none;
  }
  .userclass_subscriberfree #\/416883764\/Polityka\/sg_srodek_3_subs,
  .userclass_anonymous #\/416883764\/Polityka\/sg_srodek_3_subs {
    display: none;
  }
 </style><!-- end: sg_srodek_3 --></div>
            </div>
        </section>

        <!-- start module:CG_HP_Karuzela Galerii|LIST_INDEX -->
<section class="cg_gallery_carousel "  data-rendered-module-id="8362" >
    <div class="cg_gallery_carousel_head">
        <h2>Fotoreportaże</h2>
                    
            </div>

    <div class="cg_gallery_carousel_main">
        <div class="cg_gallery_carousel_inner">
                                        <div class="cg_carousel_gallery_item  active ">
                    <img
                        alt="Samarkanda – jedno z najstarszych istniejących miast świata"
                        src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/97/d5/97d5ed4d-8f7c-44ae-b4d9-19193d2e5684_f600x450" loading="lazy"
                    >
                    <div class="cg_gallery_carousel_desc"  >
                        <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2312935,1,podroze-z-polityka-uzbekistan-bez-owijania-w-bawelne-w-tle-trwa-wielka-gra-geopolityczna.read" >
                            <div class="cg_gallery_carousel_section">Świat</div>
                            <h3>Podróże z „Polityką”. Uzbekistan bez owijania w bawełnę. W tle trwa wielka gra geopolityczna</h3>
                            <div class="cg_gallery_carousel_count">5</div>
                        </a>
                    </div>
                </div>
                                            <div class="cg_carousel_gallery_item  hidden ">
                    <img
                        alt="Rzym. Będą bilety do fontanny di Trevi?"
                        src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/1b/8b/1b8bf0ae-ccd1-4c3b-9f22-69d1a71d6f84_f600x450" loading="lazy"
                    >
                    <div class="cg_gallery_carousel_desc"  >
                        <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/spoleczenstwo/2312927,1,jak-zwiedzac-zeby-nie-zaliczac-wypoczac-i-uniknac-tandety-swiatelko-w-tunelu-widac-ale-blade.read" >
                            <div class="cg_gallery_carousel_section">Społeczeństwo</div>
                            <h3>Jak zwiedzać, żeby nie zaliczać, wypocząć i uniknąć tandety. Światełko w tunelu widać, ale blade</h3>
                            <div class="cg_gallery_carousel_count">6</div>
                        </a>
                    </div>
                </div>
                                            <div class="cg_carousel_gallery_item  hidden ">
                    <img
                        alt="Panorama europejskiej części miasta znad
Złotego Rogu"
                        src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/b7/aa/b7aa6a1e-7fb7-43be-813d-2861981976ac_f600x450" loading="lazy"
                    >
                    <div class="cg_gallery_carousel_desc"  >
                        <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2312309,1,podroze-z-polityka-spieszcie-sie-ogladac-stary-stambul-bo-nie-przetrwa-kolejnego-trzesienia-ziemi.read" >
                            <div class="cg_gallery_carousel_section">Świat</div>
                            <h3>Podróże z „Polityką”. Spieszcie się oglądać stary Stambuł, bo nie przetrwa kolejnego trzęsienia ziemi</h3>
                            <div class="cg_gallery_carousel_count">4</div>
                        </a>
                    </div>
                </div>
                                            <div class="cg_carousel_gallery_item  hidden ">
                    <img
                        alt="Neapol w ostatnich latach zmienił się nie do poznania."
                        src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/d9/00/d90024c3-20b8-4353-ba04-1ce0bcea1cc6_f600x450" loading="lazy"
                    >
                    <div class="cg_gallery_carousel_desc"  >
                        <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2311333,1,podroze-z-polityka-neapol-ostatni-skrawek-prawdziwych-wloch-zmienil-sie-nie-do-poznania.read" >
                            <div class="cg_gallery_carousel_section">Świat</div>
                            <h3>Podróże z „Polityką”. Neapol, ostatni skrawek prawdziwych Włoch. Zmienił się nie do poznania</h3>
                            <div class="cg_gallery_carousel_count">2</div>
                        </a>
                    </div>
                </div>
                                            <div class="cg_carousel_gallery_item  hidden ">
                    <img
                        alt="Kościół garnizonowy w Poczdamie dziś"
                        src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/51/fa/51faa303-e43e-475f-bf33-e787ece5f8ef_f600x450" loading="lazy"
                    >
                    <div class="cg_gallery_carousel_desc"  >
                        <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/historia/2310577,1,podroze-z-polityka-prusy-wiecznie-zywe-juz-ich-nie-ma-a-pamiec-zostala-i-daje-o-sobie-znac.read" >
                            <div class="cg_gallery_carousel_section">Historia</div>
                            <h3>Podróże z „Polityką”. Prusy wiecznie żywe: już ich nie ma, a pamięć została. I daje o sobie znać</h3>
                            <div class="cg_gallery_carousel_count">4</div>
                        </a>
                    </div>
                </div>
                                            <div class="cg_carousel_gallery_item  hidden ">
                    <img
                        alt="Huedin, romskie pałace na przedmieściach"
                        src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/28/42/28429f6c-bf81-4bc1-a843-4cc95eff6210_f600x450" loading="lazy"
                    >
                    <div class="cg_gallery_carousel_desc"  >
                        <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2309917,1,podroze-z-polityka-transylwania-wielka-cukierkowa-pulapka-sam-orbn-czesto-tu-przyjezdza.read" >
                            <div class="cg_gallery_carousel_section">Świat</div>
                            <h3>Podróże z „Polityką”. Transylwania, wielka cukierkowa pułapka. Sam Orbán często tu przyjeżdża</h3>
                            <div class="cg_gallery_carousel_count">4</div>
                        </a>
                    </div>
                </div>
                                            <div class="cg_carousel_gallery_item  hidden ">
                    <img
                        alt="Promenada w Ahlbecku"
                        src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c8/cf/c8cff548-932a-4c58-a28e-22e9db6c6f2c_f600x450" loading="lazy"
                    >
                    <div class="cg_gallery_carousel_desc"  >
                        <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2309115,1,podroze-z-polityka-wyspa-uznam-jest-jak-wanna-berlina-keine-grenzen-sprawdzamy.read" >
                            <div class="cg_gallery_carousel_section">Świat</div>
                            <h3>Podróże z „Polityką”. Wyspa Uznam jest jak wanna Berlina. Keine Grenzen? Sprawdzamy</h3>
                            <div class="cg_gallery_carousel_count">3</div>
                        </a>
                    </div>
                </div>
                                            <div class="cg_carousel_gallery_item  hidden ">
                    <img
                        alt="Sekwana dzieli Paryż na Rive Droite (prawy brzeg) – portfel miasta, i Rive Gauche (lewy brzeg) – jego duszę."
                        src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/74/96/74962f02-800b-4cc3-8ba2-45ff5e9bb96f_f600x450" loading="lazy"
                    >
                    <div class="cg_gallery_carousel_desc"  >
                        <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2308285,1,podroze-z-polityka-sekwana-statkiem-i-wplaw-w-gore-i-dol-to-nie-tylko-historia-i-nie-tylko-paryz.read" >
                            <div class="cg_gallery_carousel_section">Świat</div>
                            <h3>Podróże z „Polityką”. Sekwaną statkiem i wpław, w górę i dół. To nie tylko historia i nie tylko Paryż</h3>
                            <div class="cg_gallery_carousel_count">5</div>
                        </a>
                    </div>
                </div>
                                    </div>
        <a class="cg_carousel_control_next" role="button">
            <svg width="60" height="60" viewBox="0 0 60 60" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
                <circle cx="30" cy="30" r="30" fill="#4B4B4B"/>
                <path d="M26.5002 19.4998L37.0003 30L26.5002 40.5002" stroke="#FAF9F7" stroke-width="2"/>
            </svg>
        </a>
        <a class="cg_carousel_control_prev" role="button" data-slide="next">
            <svg width="60" height="60" viewBox="0 0 60 60" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
                <circle r="30" transform="matrix(-1 0 0 1 30 30)" fill="#4B4B4B"/>
                <path d="M33.4998 19.4998L22.9997 30L33.4998 40.5002" stroke="#FAF9F7" stroke-width="2"/>
            </svg>
        </a>
    </div>
</section>
<!-- end module:CG_HP_Karuzela Galerii|LIST_INDEX -->
<!-- end: quarternary -->

    </div>

    <div class="general-container">
        <section></section>

    </div>

     <section class="cg_ad_outer">
        <div class="cg_sg_srodek_4">
            <div class="cg_ad_header">Reklama</div>
            <div id="sg_srodek_4" class="cg_adslot w2g"><!-- /416883764/Polityka/sg_srodek_4 -->
<div id='/416883764/Polityka/sg_srodek_4' style='min-width: 300px; min-height: 90px;'>
  <script>
    if (getGoogleAnalyticsUserData().accessType === "NONE")
      googletag.cmd.push(function() { googletag.display('/416883764/Polityka/sg_srodek_4'); });
  </script>
</div>
<div id='/416883764/Polityka/sg_srodek_4_subs' style='min-width: 300px; min-height: 90px;'>
  <script>
    if (getGoogleAnalyticsUserData().accessType !== "NONE")
      googletag.cmd.push(function() { googletag.display('/416883764/Polityka/sg_srodek_4_subs'); });
  </script>
</div>
<style>
  .userclass_subscriberstandard #\/416883764\/Polityka\/sg_srodek_4,
  .userclass_subscriberpremium #\/416883764\/Polityka\/sg_srodek_4,
  .userclass_subscriberuniwersum #\/416883764\/Polityka\/sg_srodek_4 {
    display: none;
  }
  .userclass_subscriberfree #\/416883764\/Polityka\/sg_srodek_4_subs,
  .userclass_anonymous #\/416883764\/Polityka\/sg_srodek_4_subs {
    display: none;
  }
 </style><!-- end: sg_srodek_4 --></div>
        </div>
    </section>

    <div class="general-container">
        <!-- start module:CG_HP_Wydania|CG_ISSUES --><!-- module cg-issues multitab version -->
<section class="cg_issues cg_notwhite  "  data-rendered-module-id="8363" >

	
    <div class="cg_issues_edition_nav">
        <h2>
						W najnowszym wydaniu
			        </h2>

        <a id="cg_category_link" class="cg_category"
           href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/wbiezacymnumerze?issueNumber=3529">
            Poprzedni numer
        </a>

    </div>
    <div class="cg_issues_nav_wrap">
        <ul class="cg_issues_nav">
						                <li  class="active"                                    data-toc-section="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/wbiezacymnumerze"
                                   data-previous-toc-id="3529">
                    <div class="cg_category">Tygodnik Polityka
                        <span class="active-triangle"></span>
                    </div>
                </li>
							                <li                                    data-toc-section="https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny"
                                   data-previous-toc-id="100231">
                    <div class="cg_category">Pomocnik Historyczny
                        <span class="active-triangle"></span>
                    </div>
                </li>
							                <li                                    data-toc-section="https://www.polityka.pl/wydaniaspecjalne"
                                   data-previous-toc-id="10014">
                    <div class="cg_category">Wydania Specjalne
                        <span class="active-triangle"></span>
                    </div>
                </li>
							        </ul>
    </div>


							<div class="cg_issues_content  display  " data-toc-section="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/wbiezacymnumerze"
                 data-previous-toc-id="3529" >
				<div class="cg_issues_edition_img">
											<a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/wbiezacymnumerze">							<picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/73/8f/738ffb1d-00ec-4c5e-b60c-2cfa452aaf26_600x" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/73/8f/738ffb1d-00ec-4c5e-b60c-2cfa452aaf26_600x" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/73/8f/738ffb1d-00ec-4c5e-b60c-2cfa452aaf26_600x" alt="okładka wydania"  width="600" loading="lazy"></picture>
						</a>									</div>
				<div class="cg_issues_articles_btns">
																                                <article class="cg_issues_article cg_issues_article_main">
                                    <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/spoleczenstwo/2313271,1,smartfony-w-szkole-najgoretszy-temat-sezonu-przykra-sprawa-wszystko-zalezy-od-rodzicow.read">
                                    <div class="cg_category">Społeczeństwo</div>
                                    <h3 class="large_heading">
										Smartfony w szkole: czy nalezy ich zakazać?
                                    </h3>
                                    <p class="large_lead">
										Pomysł zakazu smartfonów w szkołach zapowiada się na jeden z najgorętszych tematów początku kolejnego już sezonu. Ale aż prosi się zadać pytanie: czy chcemy faktycznie chronić dzieci przed uzależnieniami od sieci, zaburzonymi relacjami, agresją i możliwym wykorzystaniem? Czy może chcemy po prostu przyjąć przepisy i cieszyć się, że „coś” zrobiliśmy?
                                    </p>
                                    <div class="cg_author">
										Joanna Cieśla
                                    </div>
                                    </a>
                                </article>
																																																							                    <div class="cg_issues_articles">
																																                                <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kraj/2313275,1,karol-ktory-chce-byc-donaldem-zauroczeni-nawrockim-moga-sie-jeszcze-rozczarowac-ta-podrobka.read">
                                    <article class="cg_issues_article">
                                        <h3 class="small_heading">
											Burzliwy start prezydenta Nawrockiego
                                        </h3>
                                        <div class="cg_author">
											Rafał Kalukin
                                        </div>
                                    </article>
                                </a>
																				                                <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/spoleczenstwo/2313075,1,jak-mozna-pomylic-czlowieka-z-dzikiem-mysliwi-strzelaja-na-oslep-za-kratki-nie-trafiaja.read">
                                    <article class="cg_issues_article">
                                        <h3 class="small_heading">
											Zabójstwa łowieckie. Myśliwi strzelają na oślep
                                        </h3>
                                        <div class="cg_author">
											Katarzyna Kaczorowska
                                        </div>
                                    </article>
                                </a>
																				                                <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kultura/2313089,1,muzeum-bitwy-warszawskiej-1920-cudu-nie-ma-rodzilo-sie-w-bolach-jest-male-ale-napuszone.read">
                                    <article class="cg_issues_article">
                                        <h3 class="small_heading">
											Muzeum Bitwy Warszawskiej 1920 r.: bez cudu…
                                        </h3>
                                        <div class="cg_author">
											Piotr Sarzyński
                                        </div>
                                    </article>
                                </a>
																										                    </div>
					<div class="cg_issues_buttons">

													<a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/wbiezacymnumerze">
						<button class="cg_issues_btn_transparent">Spis treści</button>
                            </a>
											</div>
				</div>
			</div>

								<div class="cg_issues_content  " data-toc-section="https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny"
                 data-previous-toc-id="100231" >
				<div class="cg_issues_edition_img">
											<a href="https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny">							<picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/13/61/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79_600x" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/13/61/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79_600x" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/13/61/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79_600x" alt="okładka wydania"  width="600" loading="lazy"></picture>
						</a>									</div>
				<div class="cg_issues_articles_btns">
																                                <article class="cg_issues_article cg_issues_article_main">
                                    <a href="https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303379,1,rekonkwista-jak-powstala-hiszpania.read">
                                    <div class="cg_category">Pomocnik Historyczny</div>
                                    <h3 class="large_heading">
										Rekonkwista. Jak powstała Hiszpania
                                    </h3>
                                    <p class="large_lead">
										Rekonkwista – siła mitu utraconej Hiszpanii.
                                    </p>
                                    <div class="cg_author">
										Filip Kubiaczyk
                                    </div>
                                    </a>
                                </article>
																																																							                    <div class="cg_issues_articles">
																																                                <a href="https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303373,1,hiszpania-wiecznie-rozdarta.read">
                                    <article class="cg_issues_article">
                                        <h3 class="small_heading">
											Prolog. Hiszpania – wiecznie rozdarta
                                        </h3>
                                        <div class="cg_author">
											Paweł Szadkowski
                                        </div>
                                    </article>
                                </a>
																				                                <a href="https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303377,1,al-andalus.read">
                                    <article class="cg_issues_article">
                                        <h3 class="small_heading">
											Al-Andalus
                                        </h3>
                                        <div class="cg_author">
											Mateusz Wilk
                                        </div>
                                    </article>
                                </a>
																				                                <a href="https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny/2303381,1,inkwizycja-hiszpanska.read">
                                    <article class="cg_issues_article">
                                        <h3 class="small_heading">
											Inkwizycja hiszpańska
                                        </h3>
                                        <div class="cg_author">
											Paweł Szadkowski
                                        </div>
                                    </article>
                                </a>
																										                    </div>
					<div class="cg_issues_buttons">

													<a href="https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny">
						<button class="cg_issues_btn_transparent">Spis treści</button>
                            </a>
											</div>
				</div>
			</div>

								<div class="cg_issues_content  " data-toc-section="https://www.polityka.pl/wydaniaspecjalne"
                 data-previous-toc-id="10014" >
				<div class="cg_issues_edition_img">
											<a href="https://www.polityka.pl/wydaniaspecjalne">							<picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/a9/e0/a9e0558e-8494-4ba0-9d73-b32bbfaf2451_600x" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/a9/e0/a9e0558e-8494-4ba0-9d73-b32bbfaf2451_600x" class="default-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/a9/e0/a9e0558e-8494-4ba0-9d73-b32bbfaf2451_600x" alt="okładka wydania"  width="600" loading="lazy"></picture>
						</a>									</div>
				<div class="cg_issues_articles_btns">
																                                <article class="cg_issues_article cg_issues_article_main">
                                    <a href="https://www.polityka.pl/wydaniaspecjalne/2308407,1,kryminaly-i-ich-autorzy.read">
                                    <div class="cg_category">Wydania specjalne</div>
                                    <h3 class="large_heading">
										Kryminały i ich autorzy
                                    </h3>
                                    <p class="large_lead">
										„Muszę mieć trupa, żeby mieć o czym pisać” – zdradza w rozmowie z „Polityką” Wojciech Chmielarz. A wielu z nas potrzebuje kryminałów, żeby mieć co czytać, zwłaszcza na wakacjach. Dlaczego tak pokochaliśmy ten gatunek i co o nim sądzą sami autorzy? Spróbujemy rozwiązać tę zagadkę w tym wydaniu specjalnym.
                                    </p>
                                    <div class="cg_author">
										Redakcja
                                    </div>
                                    </a>
                                </article>
																																																							                    <div class="cg_issues_articles">
																																																																													                    </div>
					<div class="cg_issues_buttons">

													<a href="https://www.polityka.pl/wydaniaspecjalne">
						<button class="cg_issues_btn_transparent">Spis treści</button>
                            </a>
											</div>
				</div>
			</div>

					
</section>

<!-- end module cg-issues multitab version -->

<!-- end module:CG_HP_Wydania|CG_ISSUES --><!-- start module:CG_HP_Dział Nauka|LIST_INDEX -->
<section class="cg_section_list "   data-rendered-module-id="8366" >
<div class="cg_section_list_articles_wrap">
    <div class="cg_section_list_intro">
        <h2><a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/nauka">Nauka, Zdrowie</a></h2>
    </div>

    <ul class="cg_section_list_articles">
                    <li>
                <article class="cg_section_list_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/nauka/2313877,1,jaki-bedzie-wrzesien-bedzie-cieplo-i-sucho-ale-jak-dlugo.read" >
                        <div class="cg_section_list_img">
                                                                                                                                                                        <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/1a/2d/1a2d0e61-837e-4087-8697-b70e92e6a3c4_f600x450" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/1a/2d/1a2d0e61-837e-4087-8697-b70e92e6a3c4_f665x355" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/1a/2d/1a2d0e61-837e-4087-8697-b70e92e6a3c4_f600x450" alt="Meteorologiczna jesień zaczęła się z początkiem września i przywitała nas ciepłą aurą."  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_section_list_desc">

                            
                                                            <h3>
                                    Jaki będzie wrzesień? Będzie ciepło i sucho, ale jak długo?
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Meteorologiczna jesień zaczęła się z początkiem września i przywitała nas ciepłą aurą. Są widoki na to, że taka pogoda się utrzyma. Wielu to ucieszy, jednak pogłębi suszę.
                                </p>
                                                        <div class="cg_section_list_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Michał Rolecki
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
                    <li>
                <article class="cg_section_list_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/nauka/2313867,1,komary-atakuja-europe-w-tym-roku-mielismy-rekordowy-sezon-chorob-tropikalnych.read" >
                        <div class="cg_section_list_img">
                                                                                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/fb/e0/fbe039bb-2305-412b-9669-eadd1e7d7a50_f210x210" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/fb/e0/fbe039bb-2305-412b-9669-eadd1e7d7a50_f665x355" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/fb/e0/fbe039bb-2305-412b-9669-eadd1e7d7a50_f600x450" alt="Ocieplanie się klimatu sprzyja rozprzestrzenianiu się komarów, a co za tym idzie, przenoszonych przez nie chorób tropikalnych."  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_section_list_desc">

                            
                                                            <h3>
                                    Komary atakują Europę. W tym roku mieliśmy rekordowy sezon chorób tropikalnych
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Patogeny, takie jak wirus Zachodniego Nilu i chikungunya, stają się nowym zagrożeniem dla zdrowia publicznego na Starym Kontynencie.
                                </p>
                                                        <div class="cg_section_list_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Marcin Rotkiewicz
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
                    <li>
                <article class="cg_section_list_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/nauka/2313755,1,to-sie-juz-dzieje-kto-naprawde-traci-prace-przez-sztuczna-inteligencje-sa-pierwsze-badania.read" >
                        <div class="cg_section_list_img">
                                                                                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/51/2f/512f69ed-c885-4c21-8c7d-a0e753aeb816_f210x210" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/51/2f/512f69ed-c885-4c21-8c7d-a0e753aeb816_f665x355" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/51/2f/512f69ed-c885-4c21-8c7d-a0e753aeb816_f600x450" alt="Czy AI zajmie miejsca pracy programistom, tłumaczom, części dziennikarzy, a nawet prawnikom?"  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_section_list_desc">

                            
                                                            <h3>
                                    To się już dzieje. Kto naprawdę traci pracę przez sztuczną inteligencję? Są pierwsze badania
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Najnowsza analiza naukowców z Uniwersytetu Stanforda, oparta na danych milionów osób z USA, wyraźnie wskazuje, że AI najbardziej uderza w ludzi młodych.
                                </p>
                                                        <div class="cg_section_list_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Marcin Rotkiewicz
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
                    <li>
                <article class="cg_section_list_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/podkasty/podkastmedyczny/2313647,1,autonomia-pacjenta-w-praktyce-czasem-to-nie-troska-ale-brak-zrozumienia-naszych-bliskich.read" >
                        <div class="cg_section_list_img">
                                                                                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/8f/05/8f052aeb-b042-48be-8113-8dc2c1c20bd3_f210x210" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/8f/05/8f052aeb-b042-48be-8113-8dc2c1c20bd3_f665x355" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/8f/05/8f052aeb-b042-48be-8113-8dc2c1c20bd3_f600x450" alt="Są takie momenty, że stwierdzenie: „nie rób tego, bo ci to zaszkodzi”, jest wyrazem nie troski, a braku zrozumienia sytuacji."  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_section_list_desc">

                            
                                                            <h3>
                                    Autonomia pacjenta w praktyce. Czasem to nie troska, ale brak zrozumienia naszych bliskich
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Są momenty, kiedy każde spełnione życzenie osoby chorej, by złamać narzucane jej ograniczenia, może mieć działanie terapeutyczne.
                                </p>
                                                        <div class="cg_section_list_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Stefan Karczmarewicz
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
            </ul>
</div>
</section>
<!-- end module:CG_HP_Dział Nauka|LIST_INDEX --><!-- start module:CG_HP_Dział Kultura|LIST_INDEX -->
<section class="cg_section_list "   data-rendered-module-id="8379" >
<div class="cg_section_list_articles_wrap">
    <div class="cg_section_list_intro">
        <h2><a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kultura">Kultura</a></h2>
    </div>

    <ul class="cg_section_list_articles">
                    <li>
                <article class="cg_section_list_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kultura/2313857,1,hotel-warszawa-art-fair-po-raz-czwarty-nietypowe-targi-sztuki-wracaja-do-stolicy.read" >
                        <div class="cg_section_list_img">
                                                                                                                                                                        <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/67/1f/671fcd11-c961-442f-8c0b-d4da14fc84e1_f665x355" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/67/1f/671fcd11-c961-442f-8c0b-d4da14fc84e1_f665x355" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/67/1f/671fcd11-c961-442f-8c0b-d4da14fc84e1_f665x355" alt="Dzieło Władysława Hasiora... w hotelowej wannie"  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_section_list_desc">

                            
                                                            <h3>
                                    Hotel Warszawa Art Fair po raz czwarty. Nietypowe targi sztuki wracają do stolicy
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Kilkadziesiąt galerii sztuki prezentuje się we wnętrzach kultowego hotelu. Nietypowy format najwyraźniej dobrze się sprawdził.
                                </p>
                                                        <div class="cg_section_list_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Aleksander Świeszewski
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
                    <li>
                <article class="cg_section_list_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kultura/2313853,1,kulturalnie-polecamy-i-ostrzegamy-wraca-amanda-knox-i-lewinsky-ani-to-true-crime-ani-true-story.read" >
                        <div class="cg_section_list_img">
                                                                                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c8/a4/c8a464f0-a196-4f1c-b1df-9f1538a1aaca_f210x210" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c8/a4/c8a464f0-a196-4f1c-b1df-9f1538a1aaca_f665x355" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c8/a4/c8a464f0-a196-4f1c-b1df-9f1538a1aaca_f665x355" alt="Kadr z serialu „Sprawa Amandy Knox”"  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_section_list_desc">

                            
                                                            <h3>
                                    Kulturalnie polecamy i ostrzegamy. Wraca Amanda Knox... i Lewinsky. Ani to true crime, ani true story
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    „Sprawa Amandy Knox” to serialowa opowieść o zbrodni sprzed lat i na lata utraconej reputacji. Lubimy takie historie. Ale czy ich potrzebujemy?
                                </p>
                                                        <div class="cg_section_list_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Aleksandra Żelazińska
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
                    <li>
                <article class="cg_section_list_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kultura/2314229,1,sun-kil-moon-chimeryczny-pamietnikarz-z-anielskim-glosem-na-jedynym-koncercie-w-polsce.read" >
                        <div class="cg_section_list_img">
                                                                                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/69/f4/69f41f09-266c-433d-8bfb-8bb474ca9b66_f210x210" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/69/f4/69f41f09-266c-433d-8bfb-8bb474ca9b66_f665x355" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/69/f4/69f41f09-266c-433d-8bfb-8bb474ca9b66_f665x355" alt="Sun Kil Moon: chimeryczny pamiętnikarz z anielskim głosem na jedynym koncercie w Polsce"  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_section_list_desc">

                            
                                                            <h3>
                                    Sun Kil Moon: chimeryczny pamiętnikarz z anielskim głosem na jedynym koncercie w Polsce
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Pisze piękne melodie i zaprasza słuchaczy do zwiedzania korytarzy wspomnień zbudowanych z pamiętnikarskich tekstów.
                                </p>
                                                        <div class="cg_section_list_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Materiał promocyjny
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
                    <li>
                <article class="cg_section_list_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/kultura/2313839,1,siodemka-nominacji-do-nike-eseistyczna-proza-rzadzi.read" >
                        <div class="cg_section_list_img">
                                                                                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/1b/1c/1b1c1bce-f0af-4d05-9646-9f037d0b5893_f210x210" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/1b/1c/1b1c1bce-f0af-4d05-9646-9f037d0b5893_f665x355" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/1b/1c/1b1c1bce-f0af-4d05-9646-9f037d0b5893_f665x355" alt="Widać, że proza, która płynnie przechodzi w esej, być może najlepiej potrafi korespondować z dzisiejszymi czasami."  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_section_list_desc">

                            
                                                            <h3>
                                    Siódemka nominacji do Nike. Eseistyczna proza rządzi
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Widać, że proza, która płynnie przechodzi w esej, być może najlepiej potrafi korespondować z dzisiejszymi czasami.
                                </p>
                                                        <div class="cg_section_list_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Justyna Sobolewska
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
            </ul>
</div>
</section>
<!-- end module:CG_HP_Dział Kultura|LIST_INDEX --><!-- start module:CG_HP_Dział Historia|LIST_INDEX -->
<section class="cg_section_list "   data-rendered-module-id="8381" >
<div class="cg_section_list_articles_wrap">
    <div class="cg_section_list_intro">
        <h2><a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/historia">Historia</a></h2>
    </div>

    <ul class="cg_section_list_articles">
                    <li>
                <article class="cg_section_list_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/podkasty/politykaohistorii/2313643,1,rewolucja-iranska-1979-dlaczego-wybuchla-co-bedzie-po-niej-najpierw-bylo-poczucie-krzywdy.read" >
                        <div class="cg_section_list_img">
                                                                                                                                                                        <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/ce/1e/ce1efa3a-e7f5-40b7-a4e9-127cc8782155_f600x450" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/ce/1e/ce1efa3a-e7f5-40b7-a4e9-127cc8782155_f665x355" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/ce/1e/ce1efa3a-e7f5-40b7-a4e9-127cc8782155_f600x450" alt="Strażnicy Rewolucji"  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_section_list_desc">

                            
                                                            <h3>
                                    Rewolucja irańska 1979: dlaczego wybuchła, co będzie po niej. Najpierw było poczucie krzywdy
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    To z poczucia krzywdy zrodził się antyzachodni sentyment, który ostatecznie wybuchł pod koniec lat 70. Marcin Zaremba rozmawia z Łukaszem Wójcikiem przy okazji premiery nowego Pomocnika Historycznego „Dzieje Persów i Iranu”.
                                </p>
                                                        <div class="cg_section_list_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Marcin Zaremba
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
                    <li>
                <article class="cg_section_list_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/historia/2313085,1,ostatnia-wojna-imperiow-globalny-konflikt-tak-naprawde-zaczal-sie-przed-1-wrzesnia-1939.read" >
                        <div class="cg_section_list_img">
                                                                                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/08/65/08655d75-b0f5-45a9-b6da-c8d9f204b8d8_f600x450" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/08/65/08655d75-b0f5-45a9-b6da-c8d9f204b8d8_f665x355" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/08/65/08655d75-b0f5-45a9-b6da-c8d9f204b8d8_f600x450" alt="Żołnierz zawiesza flagę japońską w okupowanym mieście Quigihar w Mandżurii, listopad 1931 r."  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_section_list_desc">

                            
                                                            <h3>
                                    Ostatnia wojna imperiów. Globalny konflikt tak naprawdę zaczął się przed 1 września 1939
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    O tym, jak druga wojna światowa zrodziła się z geopolitycznych fantazji i utorowała drogę nowej erze państw narodowych, opowiada Richard Overy, brytyjski historyk.
                                </p>
                                                        <div class="cg_section_list_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Tomasz Targański
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
                    <li>
                <article class="cg_section_list_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/historia/2313087,1,skad-sie-wzial-celibat-i-co-kosciol-myslal-o-seksie-cielesnosc-nie-zawsze-byla-grzechem.read" >
                        <div class="cg_section_list_img">
                                                                                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/36/60/3660416b-427c-4307-80b6-a0bb81fb6314_f600x450" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/36/60/3660416b-427c-4307-80b6-a0bb81fb6314_f665x355" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/36/60/3660416b-427c-4307-80b6-a0bb81fb6314_f600x450" alt="Rycina ukazująca upadek kleru z manuskryptu „Biblii moralizującej” z 1200 r. zwanego Codex Vindobonensis 2554."  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_section_list_desc">

                            
                                                            <h3>
                                    Skąd się wziął celibat i co Kościół myślał o seksie. Cielesność nie zawsze była grzechem
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    O tym, skąd się wziął celibat w Kościele katolickim i dlaczego reforma gregoriańska miała kłopoty z homoseksualizmem wśród duchowieństwa opowiada prof. Krzysztof Skwierczyński.
                                </p>
                                                        <div class="cg_section_list_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Agnieszka Krzemińska
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
                    <li>
                <article class="cg_section_list_article  " >
                    <a  href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/swiat/2312805,1,pen-club-sojusz-wolnego-slowa-wlasnie-zbiera-sie-w-krakowie-otwarcie-bedzie-mocne.read" >
                        <div class="cg_section_list_img">
                                                                                                                                    <picture class="defer-image"><source media="(max-width: 767px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/29/71/2971243b-5b22-4a49-b8c2-2f26994df8f8_f600x450" class="mobile-source"><source media="(min-width: 768px)" srcset="//static.polityka.pl/_resource/res/path/29/71/2971243b-5b22-4a49-b8c2-2f26994df8f8_f665x355" class="desktop-source"><img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/29/71/2971243b-5b22-4a49-b8c2-2f26994df8f8_f600x450" alt="Polski PEN Club"  width="665" height="355" loading="lazy"></picture>
                                                                                    </div>
                        <div class="cg_section_list_desc">

                            
                                                            <h3>
                                    PEN Club: sojusz wolnego słowa. Właśnie zbiera się w Krakowie, otwarcie będzie mocne
                                </h3>
                                                                                        <p class="cg_small_lead">
                                    Z wolnością słowa jest źle i coraz gorzej, nawet w demokracjach. Jaka przyszłość czeka literaturę? 2 września rozpoczyna się w Krakowie 91. światowy kongres PEN International, federacji ludzi pióra i słowa. Współorganizatorem jest polski PEN Club, który właśnie świętuje stulecie istnienia.
                                </p>
                                                        <div class="cg_section_list_article_data">
                                                                    <div class="cg_author">
                                        Adam Szostkiewicz
                                    </div>
                                                                                            </div>
                        </div>
                    </a>
                </article>
            </li>
            </ul>
</div>
</section>
<!-- end module:CG_HP_Dział Historia|LIST_INDEX --><!-- start module:cg_comic_navigator|STATIC_HTML --><section class="cg_comic_navigator">
    <div class="cg_comi_nav">
        <ul class="cg_comic_nav_list">
            <li class="cg_comic_nav_item active">
                <div class="cg_category">
                    Koza
                    <span class="active-triangle"></span>
                </div>
            </li>
            <li class="cg_comic_nav_item">
                <div class="cg_category">
                    Iskra
                    <span class="active-triangle"></span>
                </div>
            </li>
            <li class="cg_comic_nav_item">
                <div class="cg_category">
                   Sroczyński
                    <span class="active-triangle"></span>
                </div>
            </li>
        </ul>
    </div>
</section>
<!-- end module:cg_comic_navigator|STATIC_HTML --><!-- start module:CG_HP_Karuzela Koza|LIST_INDEX -->
<section class="cg_comic  koza"  data-rendered-module-id="8389" >
    <div class="cg_comic_carousel">
                            <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/ec/ed/eced1295-4664-440d-af7b-340aa00f03df_830x830" alt="Jan Koza 3530" fetchpriority="high" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/44/f5/44f53132-e49b-4048-9f7f-a3b8c7f43cd8_830x830" alt="Jan Koza 3529" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c2/d6/c2d6cf04-74ac-489a-a372-78194a4ea214_830x830" alt="Jan Koza 3528" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/06/4d/064dc816-c425-4c9b-9c5c-79f0841e0e21_830x830" alt="Jan Koza 3527" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/3f/34/3f3485c4-3267-451e-a49a-e26e32ed0401_830x830" alt="Jan Koza 3526" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/a5/67/a56705c3-0cc8-4a10-b9a2-b975434407fd_830x830" alt="Jan Koza 3525" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/63/39/63399306-9e0e-4484-a149-c59e5fb7be4f_830x830" alt="Jan Koza 3524" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/2c/ac/2cacba50-e662-42a4-9cd7-7bad70fb8ce0_830x830" alt="Jan Koza" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/72/c8/72c834e5-f6c3-4d5c-ad99-45829dbebc2a_830x830" alt="Jan Koza 3522" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/a3/38/a338dd3e-1ec3-4a97-ae26-c53ee0b7ecca_830x830" alt="Jan Koza 3521" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                        </div>
    <a class="cg_comic_next" role="button">
        <svg width="23" height="24" viewBox="0 0 23 24" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
            <path d="M10.5002 1.49984L21.0003 12L10.5002 22.5002" stroke="#4B4B4B" stroke-width="2"/>
        </svg>
    </a>
    <a class="cg_comic_prev" role="button">
        <svg width="23" height="24" viewBox="0 0 23 24" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
            <path d="M12.4998 22.5002L1.99967 12L12.4998 1.49984" stroke="#4B4B4B" stroke-width="2"/>
        </svg>
    </a>
</section>
<!-- end module:CG_HP_Karuzela Koza|LIST_INDEX --><!-- start module:CG_HP_Karuzela Iskara|LIST_INDEX -->
<section class="cg_comic  mleczko"  data-rendered-module-id="8388" >
    <div class="cg_comic_carousel">
                            <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/33/ce/33cefdd5-e3e3-40f9-833e-7c3d9451c6fb_830x830" alt="Iskra 3530" fetchpriority="high" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/d7/68/d768b5e2-317a-4fe0-b35a-1f78b324b090_830x830" alt="Iskra 3529" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/a7/25/a7259c9e-7fcc-48a7-b8cb-a3f50dfd3eeb_830x830" alt="Iskra 3528" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/f9/57/f957697f-ad5b-432d-b0cb-69b8a402a045_830x830" alt="Iskra 3527" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/23/3d/233ded9f-5c2c-41d1-8ae4-ff6fe44e9cb9_830x830" alt="Iskra 3526" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/f2/b8/f2b8ed86-4b35-4ef1-ae4e-4bf03bf05ee2_830x830" alt="Iskra 3525" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/cc/55/cc556515-6c4c-4fcc-a1f0-3bc03091a335_830x830" alt="Iskra 3524" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/3a/5c/3a5c2e1e-d81c-4232-a3da-f657cd9b7538_830x830" alt="Iskra" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/59/8b/598b0127-900f-4be8-b531-738682554ce0_830x830" alt="Iskra 3522" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/41/7d/417d3913-1121-45f8-b09c-8174a17d5a96_830x830" alt="Iskra 3521" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                        </div>
    <a class="cg_comic_next" role="button">
        <svg width="23" height="24" viewBox="0 0 23 24" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
            <path d="M10.5002 1.49984L21.0003 12L10.5002 22.5002" stroke="#4B4B4B" stroke-width="2"/>
        </svg>
    </a>
    <a class="cg_comic_prev" role="button">
        <svg width="23" height="24" viewBox="0 0 23 24" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
            <path d="M12.4998 22.5002L1.99967 12L12.4998 1.49984" stroke="#4B4B4B" stroke-width="2"/>
        </svg>
    </a>
</section>
<!-- end module:CG_HP_Karuzela Iskara|LIST_INDEX --><!-- start module:CG_HP_Karuzela Sroczyński|LIST_INDEX -->
<section class="cg_comic  sroczyński"  data-rendered-module-id="10036" >
    <div class="cg_comic_carousel">
                            <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/b8/87/b887b7ae-d20b-4a6a-8f20-aeed911c5ca1_830x830" alt="Patryk Sroczyński" fetchpriority="high" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/15/4e/154e4230-5374-4f05-be95-99aa10e5d66a_830x830" alt="Absolwenci uczelni" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/e3/4d/e34d48aa-cf5e-49f1-88c8-244bf0db14fa_830x830" alt="Patryk Sroczyński" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/b9/f9/b9f93145-42b5-409d-a602-ae78b5a364b2_830x830" alt="Patryk Sroczyński" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/f2/3d/f23dccbd-394e-45a8-bb3e-5a4397f15cc8_830x830" alt="Patryk Sroczyński 8" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/a8/9f/a89f6166-56b6-45f6-919a-2d6984dc4193_830x830" alt="Patryk Sroczyński 9" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/a1/a4/a1a4fe23-fb97-4ca2-a75e-f0a4df27072d_830x830" alt="Patryk Sroczyński 7" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/aa/fd/aafd44eb-f674-4e87-ad6b-0361252d5425_830x830" alt="Patryk Sroczyński 6" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/d5/d8/d5d813f7-aa7b-49c8-9d23-d5d21fb7fb91_830x830" alt="Patryk Sroczyński 5" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/e7/51/e751714a-cbef-42f7-838a-a22edca4b81e_830x830" alt="Patryk Sroczyński 4" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/3d/b1/3db159a4-258e-4308-aac5-41b8eac4b879_830x830" alt="Patryk Sroczyński 3" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                                <div>
                                            <img src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/67/a6/67a6a09b-0612-448e-8d92-1d6ac955bd93_830x830" alt="Patryk Sroczyński 2" fetchpriority="low" loading="lazy" />
                                </div>
                        </div>
    <a class="cg_comic_next" role="button">
        <svg width="23" height="24" viewBox="0 0 23 24" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
            <path d="M10.5002 1.49984L21.0003 12L10.5002 22.5002" stroke="#4B4B4B" stroke-width="2"/>
        </svg>
    </a>
    <a class="cg_comic_prev" role="button">
        <svg width="23" height="24" viewBox="0 0 23 24" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">
            <path d="M12.4998 22.5002L1.99967 12L12.4998 1.49984" stroke="#4B4B4B" stroke-width="2"/>
        </svg>
    </a>
</section>
<!-- end module:CG_HP_Karuzela Sroczyński|LIST_INDEX -->
<!-- end: lower -->

    </div>

    <section class="cg_ad_outer">
        <div class="cg_bill_bottom">
            <div class="cg_ad_header">Reklama</div>
            <div id="bill_bottom" class="cg_adslot w2g"><!-- /416883764/Polityka/bill_bottom -->
<div id='/416883764/Polityka/bill_bottom' style='min-width: 300px; min-height: 90px;'>
  <script>
    if (getGoogleAnalyticsUserData().accessType === "NONE")
        googletag.cmd.push(function() { googletag.display('/416883764/Polityka/bill_bottom'); });
  </script>
</div>
<div id='/416883764/Polityka/bill_bottom_subs' style='min-width: 300px; min-height: 90px;'>
  <script>
    if (getGoogleAnalyticsUserData().accessType !== "NONE")
        googletag.cmd.push(function() { googletag.display('/416883764/Polityka/bill_bottom_subs'); });
  </script>
</div><!-- end: bill_bottom --></div>
        </div>
    </section>

    <!-- start module:cg_footer|STATIC_HTML --><footer class="cg_footer cg_notwhite"  data-rendered-module-id="7112">
    <div class="cg_footer_inner">
        <div class="cg_footer_upper">
            <div class="cg_footer_logo">
                <svg width="153" height="37" viewBox="0 0 153 37" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" aria-labelledby="cg_footer_title1">
                    <title id="cg_footer_title1">POLITYKA</title>
                    <path d="M146.204 23.9088H143.605L144.835 7.81136H145.019L146.204 23.9088ZM153 36.1706L148.987 0.7368H140.821L136.902 36.1727H142.91L143.375 28.6231H146.484L146.948 36.1727H153V36.1706ZM124.468 36.1706L121.566 18.976H121.334V36.1706H115.49V0.7368H121.334V14.8754L121.566 14.8313L124.095 0.734698H130.242L126.787 16.4013L130.707 36.1706H124.468ZM108.926 0.7368H103.058L101.318 14.3962L99.4392 0.7368H93.3852L98.1865 21.8575V36.1706H104.448V21.8575L108.926 0.7368ZM84.917 5.44897V36.1706H78.8881V5.44897H75.524V0.7368H88.2811V5.44897H84.917ZM68.436 0.7368H62.3024V36.1727H68.436V0.7368ZM44.9035 36.1706V0.7368H50.9347V31.5025H55.203V36.1727L44.9035 36.1706ZM30.4975 30.1931C30.4975 31.1957 30.1376 31.677 29.2084 31.677C28.4203 31.677 27.7757 31.2398 27.7757 30.1931V6.75837C27.7757 5.75583 28.3748 5.23039 29.1173 5.23039C29.9509 5.23039 30.5499 5.75373 30.5499 6.75837L30.4975 30.1931ZM36.4239 29.3209V7.58647C36.4239 1.47662 35.7065 0.467773 29.1628 0.467773C22.4825 0.467773 21.9496 1.5649 21.9496 7.58647V29.3188C21.9496 35.4286 22.6693 36.4816 29.2562 36.4816C35.7976 36.4816 36.4239 35.2983 36.4239 29.3209ZM8.48874 7.58647C8.48874 5.842 8.33158 5.21357 6.75318 5.21357H5.97651V19.0748H6.84657C8.28375 19.0748 8.48874 18.4968 8.48874 16.8385V7.58647ZM7.72345 23.6461H5.97651V36.1706H0V0.7368H7.6779C13.9414 0.7368 14.3696 2.0462 14.3696 7.93747V16.4034C14.3696 22.2505 14.0325 23.6461 7.72345 23.6461Z" fill="#FAF9F7"/>
                </svg>
            </div>
            <div class="cg_footer_upper_buttons">
                <a href="https://www.polityka.pl/paczkomat" class="btn btn-sm">Prenumerata Inpost</a>
                <a href="//www.polityka.pl/cyfrowa" class="btn btn-outline-light btn-sm">Subskrypcja</a>
            </div>
            <div class="cg_footer_share_icons">
                <a class="cg_footer_share_icon" href="https://www.facebook.com/TygodnikPolityka">
                    <svg width="24" height="24" viewBox="0 0 24 24" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg"  aria-labelledby="cg_footer_title2">
                        <title id="cg_footer_title2">Facebook</title>
                        <g>
                            <path d="M21.9478 0H1.28219C0.573491 0 0 0.574398 0 1.28219V21.9478C0 22.6556 0.573491 23.23 1.28219 23.23H12.4081V14.2338H9.38093V10.7275H12.4081V8.1432C12.4081 5.14236 14.2402 3.509 16.9171 3.509C18.1993 3.509 19.3009 3.60428 19.6221 3.64693V6.78207L17.7655 6.78298C16.31 6.78298 16.0278 7.47443 16.0278 8.48984V10.7284H19.4996L19.0477 14.2347H16.0278V23.23H21.9478C22.6556 23.23 23.23 22.6556 23.23 21.9478V1.28219C23.23 0.574398 22.6556 0 21.9478 0Z" fill="#FAF9F7"/>
                        </g>
                        <defs>
                        </defs>
                    </svg>

                </a>
                <a class="cg_footer_share_icon" href="https://twitter.com/Polityka_pl">
                    <svg width="25" height="21" viewBox="0 0 25 21" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" aria-labelledby="cg_footer_title3">
                        <title id="cg_footer_title3">Twitter</title>
                        <g>
                            <path d="M24.6389 2.41062C23.7469 2.81577 22.7882 3.09042 21.7822 3.21345C22.8088 2.58212 23.5978 1.58294 23.9687 0.392362C23.0076 0.976465 21.9434 1.40149 20.8102 1.63016C19.9036 0.638431 18.6116 0.0195312 17.1815 0.0195312C14.4351 0.0195312 12.2086 2.3025 12.2086 5.11862C12.2086 5.51879 12.2523 5.90778 12.3371 6.28061C8.20419 6.0681 4.5391 4.03865 2.08601 0.952852C1.65818 1.70597 1.41214 2.58212 1.41214 3.51669C1.41214 5.28639 2.28963 6.84607 3.62404 7.76075C2.80836 7.73465 2.04238 7.50474 1.37093 7.12321C1.37093 7.14434 1.37093 7.16546 1.37093 7.18783C1.37093 9.65846 3.0847 11.719 5.35962 12.1875C4.9427 12.3043 4.50274 12.3665 4.04945 12.3665C3.72948 12.3665 3.418 12.3341 3.11379 12.2745C3.74645 14.3002 5.58384 15.7754 7.75938 15.8164C6.05774 17.1847 3.9125 17.9999 1.58303 17.9999C1.18186 17.9999 0.785536 17.9763 0.396484 17.9291C2.59748 19.3757 5.21176 20.2208 8.01996 20.2208C17.1669 20.2208 22.1701 12.451 22.1701 5.71142C22.1701 5.49021 22.1652 5.27024 22.1555 5.05151C23.1288 4.33195 23.9723 3.43342 24.6389 2.41062Z" fill="#FAF9F7"/>
                        </g>
                        <defs>
                        </defs>
                    </svg>

                </a>
                <a class="cg_footer_share_icon" href="https://instagram.com/tygodnikpolityka">
                    <svg width="25" height="25" viewBox="0 0 25 25" fill="none" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" aria-labelledby="cg_footer_title4">
                        <title id="cg_footer_title4">Instagram</title>
                        <g>
                            <path d="M12.8798 2.18374C16.1162 2.18374 16.4991 2.19624 17.7774 2.25446C18.959 2.30834 19.6008 2.50559 20.028 2.67158C20.5938 2.89144 20.9975 3.15412 21.4218 3.57798C21.8461 4.00231 22.1088 4.40596 22.3282 4.97174C22.4942 5.39896 22.6914 6.04075 22.7453 7.22235C22.8035 8.50016 22.816 8.8836 22.816 12.12C22.816 15.3564 22.8035 15.7393 22.7453 17.0176C22.6914 18.1992 22.4942 18.841 22.3282 19.2683C22.1083 19.834 21.8456 20.2377 21.4218 20.662C20.9975 21.0863 20.5938 21.349 20.028 21.5684C19.6008 21.7344 18.959 21.9316 17.7774 21.9855C16.4996 22.0437 16.1162 22.0563 12.8798 22.0563C9.64337 22.0563 9.25993 22.0437 7.98212 21.9855C6.80052 21.9316 6.15873 21.7344 5.73151 21.5684C5.16573 21.3485 4.76208 21.0859 4.33774 20.662C3.91341 20.2377 3.65073 19.834 3.43134 19.2683C3.26536 18.841 3.06811 18.1992 3.01422 17.0176C2.95601 15.7398 2.9435 15.3564 2.9435 12.12C2.9435 8.8836 2.95601 8.50064 3.01422 7.22235C3.06811 6.04075 3.26536 5.39896 3.43134 4.97174C3.65121 4.40596 3.91389 4.00231 4.33774 3.57798C4.76208 3.15364 5.16573 2.89096 5.73151 2.67158C6.15873 2.50559 6.80052 2.30834 7.98212 2.25446C9.26041 2.19624 9.64337 2.18374 12.8798 2.18374ZM12.8798 0C9.58804 0 9.17526 0.013952 7.88253 0.0731279C6.59268 0.131823 5.71178 0.336773 4.94057 0.636502C4.14338 0.946333 3.46743 1.36056 2.79388 2.03459C2.12033 2.70814 1.70562 3.38409 1.39627 4.1808C1.09654 4.95201 0.891588 5.83292 0.832894 7.12276C0.773718 8.41549 0.759766 8.82827 0.759766 12.12C0.759766 15.4117 0.773718 15.8245 0.832894 17.1172C0.891588 18.4071 1.09654 19.288 1.39627 20.0592C1.7061 20.8564 2.12033 21.5323 2.79436 22.2059C3.46839 22.8799 4.14386 23.2941 4.94105 23.604C5.71178 23.9037 6.59316 24.1086 7.88301 24.1673C9.17574 24.2265 9.58852 24.2405 12.8802 24.2405C16.172 24.2405 16.5848 24.2265 17.8775 24.1673C19.1673 24.1086 20.0487 23.9037 20.8194 23.604C21.6166 23.2941 22.2926 22.8799 22.9661 22.2059C23.6402 21.5318 24.0544 20.8564 24.3642 20.0592C24.664 19.2885 24.8689 18.4071 24.9276 17.1172C24.9868 15.8245 25.0007 15.4117 25.0007 12.12C25.0007 8.82827 24.9868 8.41549 24.9276 7.12276C24.8689 5.83292 24.664 4.95153 24.3642 4.1808C24.0544 3.38361 23.6402 2.70766 22.9661 2.03411C22.2921 1.36008 21.6166 0.945852 20.8194 0.636021C20.0478 0.336773 19.1668 0.131823 17.877 0.0731279C16.5843 0.013952 16.1715 0 12.8798 0ZM12.8798 5.89642C9.44227 5.89642 6.65619 8.68298 6.65619 12.12C6.65619 15.557 9.44275 18.3436 12.8798 18.3436C16.3168 18.3436 19.1033 15.557 19.1033 12.12C19.1033 8.68298 16.3173 5.89642 12.8798 5.89642ZM12.8798 16.1598C10.6484 16.1598 8.83993 14.3509 8.83993 12.12C8.83993 9.88863 10.6489 8.08016 12.8798 8.08016C15.1107 8.08016 16.9196 9.88911 16.9196 12.12C16.9196 14.3514 15.1111 16.1598 12.8798 16.1598ZM19.3497 4.19572C18.5462 4.19572 17.8953 4.84665 17.8953 5.6501C17.8953 6.45354 18.5462 7.10448 19.3497 7.10448C20.1531 7.10448 20.804 6.45354 20.804 5.6501C20.804 4.84665 20.1526 4.19572 19.3497 4.19572Z" fill="#FAF9F7"/>
                        </g>
                    </svg>
                </a>
            </div>
        </div>
        <div class="cg_footer_main">
            <h2>Nasze wydawnictwa</h2>
            <div class="cg_footer_issues">
                <div class="cg_footer_cover">
                    <a href="https://www.polityka.pl/tygodnikpolityka/wbiezacymnumerze">
                        <img class="" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/73/8f/738ffb1d-00ec-4c5e-b60c-2cfa452aaf26_280x" alt="wydanie polityka" width="200" height="258" loading="lazy" />
                    </a>
                    <div class="cg_footer_cover_shadow">
                        <img class="" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/73/8f/738ffb1d-00ec-4c5e-b60c-2cfa452aaf26_280x" alt="wydanie polityka" width="200" height="258" loading="lazy" />
                    </div>
                </div>
                <div class="cg_footer_cover">
                    <a href="https://www.polityka.pl/wydaniaspecjalne/">
                        <img class="" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/a9/e0/a9e0558e-8494-4ba0-9d73-b32bbfaf2451_280x" alt="wydanie specjalne" width="200" height="258" loading="lazy" />
                    </a>
                    <div class="cg_footer_cover_shadow">
                        <img class="" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/a9/e0/a9e0558e-8494-4ba0-9d73-b32bbfaf2451_280x" alt="wydanie specjalne" width="200" height="258" loading="lazy" />
                    </div>
                </div>
                <div class="cg_footer_cover">
                    <a href="https://www.polityka.pl/pomocnikhistoryczny">
                        <img class="" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/13/61/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79_280x" alt="wydanie pomocnik historyczny" width="200" height="258" loading="lazy" />
                    </a>
                    <div class="cg_footer_cover_shadow">
                        <img class="" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/13/61/13616590-90fd-44ac-81ce-196dde704d79_280x" alt="wydanie pomocnik historyczny" width="200" height="258" loading="lazy" />
                    </div>
                </div>
                <div class="cg_footer_cover">
                    <a href="https://www.projektpulsar.pl/swiatnauki/archiwum">
                        <img class="" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/83/0b/830b949b-0adc-4b1e-9263-2f787033bd0b_280x" alt="wydanie pulsar świat nauki"  width="200" height="258" loading="lazy" />
                    </a>
                    <div class="cg_footer_cover_shadow">
                        <img class="" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/83/0b/830b949b-0adc-4b1e-9263-2f787033bd0b_280x" alt="wydanie pulsar świat nauki" width="200" height="258" loading="lazy" />
                    </div>
                </div>
                <div class="cg_footer_cover">
                    <a href="https://www.projektpulsar.pl/wiedzaizycie/archiwum">
                        <img class="" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c3/15/c315bf86-202c-4cbc-9d5e-6c50e49ea943_280x" alt="wydanie pulsar wiedza i życie"  width="200" height="258" loading="lazy" />
                    </a>
                    <div class="cg_footer_cover_shadow">
                        <img class="" src="//static.polityka.pl/_resource/res/path/c3/15/c315bf86-202c-4cbc-9d5e-6c50e49ea943_280x" alt="wydanie pulsar wiedza i życie" width="200" height="258" loading="lazy" />
                    </div>
                </div>
            </div>
            <ul class="cg_footer_sections">
            </ul>
        </div>
        <div class="cg_footer_secondary">
            <ul class="cg_footer_secondary_links1">
                <li><a href="https://www.polityka.pl/opolityce/redakcja">Redakcja Polityki</a></li>
                <li><a href="https://www.polityka.pl/biuroreklamy">Biuro reklamy</a></li>
                <li><a href="mailto:polityka@polityka.pl">Napisz do redakcji</a></li>
                <li><a href="mailto:cyfrowa@polityka.pl">BOK dla subskrybentów</a></li>
                <li><a href="https://www.polityka.pl/opolityce">O Polityce</a></li>
            </ul>
            <ul class="cg_footer_secondary_links2">
                <li><a href="https://www.polityka.pl/opolityce/1500085,1,regulamin-korzystania-z-serwisu-politykapl.read">Regulamin serwisu</a></li>
                <li><a href="https://www.polityka.pl/opolityce/1508316,1,zasady-publikacji-komentarzy.read">Zasady publikacji komentarzy</a></li>
                <li><a href="https://www.polityka.pl/opolityce/1508310,1,polityka-prywatnosci-w-serwisie-politykapl.read">Polityka prywatności</a></li>
                <li><a href="https://www.polityka.pl/opolityce/2305841,1,deklaracja-dostepnosci-serwisu-politykapl.read">Deklaracja dostępności</a></li>
                <li><a href="https://www.polityka.pl/opolityce/1939256,1,informacje-dla-akcjonariuszy.read">Informacje dla akcjonariuszy</a></li>
                <li><a id="openCookieConsent" href="">Ustawienia cookie</a></li>
            </ul>
            <div class="cg_footer_app cg_footer_app1">
                <h4>Aplikacje Polityki</h4>
                <div class="cg_footer_app_icon">
                    <svg version="1.1" baseProfile="tiny" id="Warstwa_4"
                         xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" x="0px" y="0px" width="141.73px"
                         height="141.73px" viewBox="0 0 141.73 141.73" xml:space="preserve" aria-labelledby="cg_footer_title5">
                    <title id="cg_footer_title5">iOS i Android</title>
                        <g>
                        <g>
                            <path fill="#B35E5E" d="M142.552,125.986c0,6.427-5.395,11.639-12.05,11.639H13.267c-6.654,0-12.049-5.212-12.049-11.639V12.744
                                c0-6.428,5.395-11.639,12.049-11.639h117.235c6.655,0,12.05,5.211,12.05,11.639V125.986z"/>
                            <path fill="#C32734" d="M142.552,130.092c0,6.428-5.395,11.639-12.05,11.639H13.267c-6.654,0-12.049-5.211-12.049-11.639V16.85
                                c0-6.428,5.395-11.639,12.049-11.639h117.235c6.655,0,12.05,5.211,12.05,11.639V130.092z"/>
                        </g>
                            <g>
                            <g>
                                <path fill="#FFFFFF" d="M71.912,16.972c18.828,0,21.057,4.184,21.057,23.012V67.04c0,18.688-1.952,23.15-20.919,23.15h-4.462
                                    v40.027H48.203V16.972H71.912z M67.587,75.269h1.674c4.321,0,4.463-1.534,4.463-6.834V38.868c0-5.579,0-7.112-4.743-7.112h-1.395
                                    V75.269z"/>
                            </g>
                        </g>
                    </g>
                    </svg>
                </div>
                <div class="cg_footer_app_desc">
                    <a target="_blank" href="https://apps.apple.com/pl/app/polityka-tygodnik-news-audio/id1523312767">iOS</a> i <a target="_blank" href="https://play.google.com/store/apps/details?id=pl.polityka.app">Android</a><br/> W aplikacjach publikujemy pełne wydania tygodnika POLITYKA oraz nasze pisma.
                </div>
            </div>
            <div class="cg_footer_app cg_footer_app2">
                <h4>&nbsp;</h4>
                <div class="cg_footer_app_icon">
                    <svg id="Layer_1" data-name="Layer 1" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" viewBox="0 0 50 50"  aria-labelledby="cg_footer_title6">
                        <title id="cg_footer_title6">Aplikacja Fiszki</title>
                        <defs><style>.cls-1{fill:#ff6f47;}.cls-2{fill:#ffb342;}.cls-3{fill:#f2efeb;}.cls-4{fill:#3d3d3d;}.cls-5{fill:#262626;}.cls-6{clip-path:url(#clip-path);}.cls-7{fill:#8c3119;}.cls-8{fill:url(#linear-gradient);}.cls-9{clip-path:url(#clip-path-2);}.cls-10{fill:#b55700;}.cls-11{fill:url(#linear-gradient-2);}.cls-12{fill:#00bfd9;}.cls-13{fill:url(#linear-gradient-3);}.cls-14{fill:#bff8ff;}.cls-15{fill:#0098ad;}</style><clipPath id="clip-path"><rect class="cls-1" x="16.47" y="15.25" width="19.34" height="19.34" rx="3.54" transform="translate(-9.97 25.78) rotate(-45)"/></clipPath><linearGradient id="linear-gradient" x1="26.13" y1="22.43" x2="26.13" y2="24.98" gradientUnits="userSpaceOnUse"><stop offset="0" stop-color="#ffe7e0"/><stop offset="1" stop-color="#ff6f47"/></linearGradient><clipPath id="clip-path-2"><path class="cls-2" d="M36.64,18.37,32,13.75a3.55,3.55,0,0,0-5,0l-8.67,8.67a3.54,3.54,0,0,0,0,5L27,36.09a3.55,3.55,0,0,0,5,0l4.62-4.62Z"/></clipPath><linearGradient id="linear-gradient-2" x1="26.97" y1="22.43" x2="26.97" y2="24.98" gradientUnits="userSpaceOnUse"><stop offset="0" stop-color="#ffebcc"/><stop offset="1" stop-color="#ffb342"/></linearGradient><linearGradient id="linear-gradient-3" x1="32.89" y1="22.43" x2="32.89" y2="24.98" gradientUnits="userSpaceOnUse"><stop offset="0" stop-color="#bff8ff"/><stop offset="1" stop-color="#00bfd9"/></linearGradient></defs><title>fiszki</title><rect class="cls-3" width="50" height="50" rx="6.9"/><rect class="cls-4" x="16.47" y="15.41" width="19.34" height="19.34" rx="3.54" transform="translate(-10.08 25.83) rotate(-45)"/><path class="cls-5" d="M36.64,18.53,32,13.91a3.55,3.55,0,0,0-5,0l-8.67,8.67a3.54,3.54,0,0,0,0,5L27,36.25a3.55,3.55,0,0,0,5,0l4.62-4.62Z"/><path class="cls-5" d="M44.06,22.58,35.4,13.91a3.55,3.55,0,0,0-5,0l-8.67,8.67a3.54,3.54,0,0,0,0,5l8.67,8.67a3.55,3.55,0,0,0,5,0l6.34-6.34L40,28.12l.79-.79,1.79,1.78,1.52-1.53A3.52,3.52,0,0,0,44.06,22.58Z"/><rect class="cls-5" x="16.47" y="15.41" width="19.34" height="19.34" rx="3.54" transform="translate(-10.08 25.83) rotate(-45)"/><rect class="cls-1" x="16.47" y="15.25" width="19.34" height="19.34" rx="3.54" transform="translate(-9.97 25.78) rotate(-45)"/><g class="cls-6"><path class="cls-7" d="M36.64,18.53,32,13.91a3.55,3.55,0,0,0-5,0l-8.67,8.67a3.54,3.54,0,0,0,0,5L27,36.25a3.55,3.55,0,0,0,5,0l4.62-4.62Z"/><path class="cls-8" d="M13.93,25a3.55,3.55,0,0,1,1-2.59l8.67-8.67a3.55,3.55,0,0,1,5,0l8.66,8.67a3.52,3.52,0,0,1,1,2.59,3.52,3.52,0,0,0-1-2.41l-8.66-8.66a3.53,3.53,0,0,0-5,0L15,22.6A3.56,3.56,0,0,0,13.93,25Z"/></g><path class="cls-2" d="M36.64,18.37,32,13.75a3.55,3.55,0,0,0-5,0l-8.67,8.67a3.54,3.54,0,0,0,0,5L27,36.09a3.55,3.55,0,0,0,5,0l4.62-4.62Z"/><g class="cls-9"><path class="cls-10" d="M44.06,22.58,35.4,13.91a3.55,3.55,0,0,0-5,0l-8.67,8.67a3.54,3.54,0,0,0,0,5l8.67,8.67a3.55,3.55,0,0,0,5,0L41.66,30,39.88,28.2l.87-.87,1.79,1.78,1.52-1.53A3.52,3.52,0,0,0,44.06,22.58Z"/><path class="cls-11" d="M36.64,18.37v.19L32,13.94a3.53,3.53,0,0,0-5,0L18.34,22.6a3.56,3.56,0,0,0-1,2.41,3.55,3.55,0,0,1,1-2.59L27,13.75a3.55,3.55,0,0,1,5,0Z"/></g><path class="cls-12" d="M44.06,22.42,35.4,13.75a3.55,3.55,0,0,0-5,0l-8.67,8.67a3.54,3.54,0,0,0,0,5l8.67,8.67a3.55,3.55,0,0,0,5,0l6.17-6.17-1.78-1.78,1-1L42.54,29l1.52-1.53A3.52,3.52,0,0,0,44.06,22.42Z"/><path class="cls-13" d="M20.69,25a3.51,3.51,0,0,1,1-2.59l8.67-8.67a3.55,3.55,0,0,1,5,0l8.66,8.67a3.52,3.52,0,0,1,1,2.59,3.52,3.52,0,0,0-1-2.41L35.4,13.94a3.53,3.53,0,0,0-5,0L21.72,22.6A3.56,3.56,0,0,0,20.69,25Z"/><circle class="cls-14" cx="35.58" cy="22.33" r="1.16"/><circle class="cls-15" cx="35.58" cy="22.09" r="1.16"/><path class="cls-5" d="M6.18,17.58h0A1.28,1.28,0,0,0,4.9,18.86h0A6.06,6.06,0,0,0,11,24.92,6.06,6.06,0,0,0,4.9,31a1.27,1.27,0,0,0,1.28,1.27h0a6.06,6.06,0,0,0,6.06-6.06V23.64A6.06,6.06,0,0,0,6.18,17.58Z"/><circle class="cls-5" cx="35.58" cy="22.21" r="1.16"/><path class="cls-4" d="M6.18,17.58h0A1.28,1.28,0,0,0,4.9,18.86h0V19a1.27,1.27,0,0,1,1.28-1.24h0a6.06,6.06,0,0,1,6.06,6.06v-.19A6.06,6.06,0,0,0,6.18,17.58Z"/><path class="cls-4" d="M11,24.92h0Z"/><path class="cls-4" d="M4.9,31v0c0-2.84,2.91-6.1,6.06-6.1A6.06,6.06,0,0,0,4.9,31Z"/><polygon class="cls-14" points="39.79 28.14 41.57 29.92 41.74 29.91 39.96 28.12 39.79 28.14"/>
                    </svg>
                </div>
                <div class="cg_footer_app_desc">
                    <a target="_blank" href="https://www.fiszkipolityki.pl/">Fiszki Polityki</a> <br/>Aplikacja dla zabieganych z newsami ze świata nauki, technologii i kultury.
                </div>
            </div>
        </div>
        <div class="cg_footer_tretiary">
            <ul>
                <li><a target="_blank" href="https://projektpulsar.pl/">Pulsar</a></li>
                <li><a target="_blank" href="https://politykainsight.pl/">Polityka Insight</a></li>
                <li><a target="_blank" href="https://lesniczowka-nibork.pl">Leśniczówka Nibork</a></li>
                <li class="cg_footer_tretiary_spacer"></li>
                <li class="cg_footer_darker">Projekt: <a target="_blank" href="http://cogision.com/">Cogision</a>, <a target="_blank" href="http://ladne-halo.pl/">Ładne Halo</a></li>
                <li class="cg_footer_darker"><a target="_blank" href="http://www.vavatech.pl/">Wykonanie: Vavatech</a></li>
                <li class="cg_footer_darker">Prawa autorskie © POLITYKA Sp. z o.o. S.K.A.</li>
            </ul>
        </div>
    </div>
</footer>

<script id="cg_footer_menu_template" type="x-tmpl-mustache">
{{#data}}
    <li class="cg_footer_section {{#url}}cg_footer_section_with_subsections{{/url}} {{^url}}cg_footer_section_no_subsections{{/url}}">
        <h4>{{#url}}<a href="{{url}}">{{/url}}{{title}}{{#url}}</a>{{/url}}</h4>
        <ul>
            {{#subsections}}
            <li><a href="{{url}}">{{title}}</a></li>
            {{/subsections}}
        </ul>
    </li>
{{/data}}
</script>
<!-- end module:cg_footer|STATIC_HTML --><!-- start module:google_login|STATIC_HTML --><script src="https://accounts.google.com/gsi/client" async defer></script>
<script>

    function handleCredentialResponse(response) {
        // To google-android to chyba trzeba będziez zmienić. :p
        window.location.href="https://www.polityka.pl/sso/login/oauth2/google-android?state=%7B%22login_success%22%3A%22"+encodeURIComponent(window.location.href)+"%22%2C%22login_error%22%3A%22https%3A%2F%2Fwww.polityka.pl%2Flogowanie%22%7D&code="+response.credential+"&scope=email+profile+openid+https%3A%2F%2Fwww.googleapis.com%2Fauth%2Fuserinfo.profile+https%3A%2F%2Fwww.googleapis.com%2Fauth%2Fuserinfo.email&authuser=0&prompt=none";
    }

    setTimeout(() => {
        google.accounts.id.initialize({
            client_id: '1007415323808-ofsln7k3obli7mh1fqi5icgvmlvlncn3.apps.googleusercontent.com',
            login_uri: "https://www.polityka.pl/sso/login/oauth2/google",
            callback: handleCredentialResponse,
        });

        // Nie wiem po co to jest, tak było więc zostawiam, nie wiem czy to nie powoduje migania "one tap"
        google.accounts.id.prompt((notification) => {
            let signInButton = document.getElementById('g_id_signin');
            let google_signup_cmp = document.getElementById('credential_picker_container');
            if (google_signup_cmp && isUserLoggedIn()) google_signup_cmp.style.display = 'none';

            if (notification.isNotDisplayed()) {
                // The user is not signed in, show the sign-in button
                if (signInButton) signInButton.style.display = 'block';
            } else {
                // The user is signed in, hide the sign-in button
                if (signInButton) signInButton.style.display = 'none';
            }
        })
    }, 2000);

</script>
<!-- end module:google_login|STATIC_HTML -->
<!-- end: footer -->

</div>

</div>
</div>

<!-- end: wstawka_head -->
<script>
  if (!document.querySelector('.article_status-cut') && Layout.mobile) {
      googletag.cmd.push(function () {
          var slot = googletag.defineOutOfPageSlot('/416883764/Polityka/Vignete', googletag.enums.OutOfPageFormat.INTERSTITIAL);
          if (slot) slot.addService(googletag.pubads());
          googletag.pubads().disableInitialLoad();
          googletag.enableServices();
          googletag.display(slot);
      });
  }
</script><!-- end: yb_vignette -->



<a id="noCookiesPopupTrigger" style="display:none;" href="#cookiesPopup"></a>




</body>
</html>
